<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>JBake</title>
    <link>https://adbonnin.github.io/jcb-histoire</link>
    <atom:link href="https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>JBake Bootstrap Template</description>
    <language>en-gb</language>
    <pubDate>Sun, 23 Sep 2018 09:03:31 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 23 Sep 2018 09:03:31 +0000</lastBuildDate>

    <item>
      <title>Surgères : L&amp;#8217;Église et le Prieuré Saint-Pierre.</title>
      <link>https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/surgeres-l-eglise-et-le-prieure-saint-pierre/index.html</link>
      <pubDate>Sat, 22 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">blog/2018/09/surgeres-l-eglise-et-le-prieure-saint-pierre/index.html</guid>
      	<description>
	&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;L’église Saint-Pierre de Surgères était desservie par un chapitre de chanoines séculiers dirigée par un prieur. Celui-ci, élu par ses confrères à l’origine, était placé sous l’autorité de l’évêque de Saintes. Cette église était également le siège de l’archiprêtré de Surgères. Le prieur ou un chanoine du chapitre était désigné par l’évêque comme Archiprêtre de Surgères.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Vers 1040, Aleard est archiprêtre de Surgères &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_1&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_1&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Par la suite, en 1159, nous trouvons Guillaume, chanoine et archiprêtre de Surgères &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_2&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_2&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;&amp;nbsp;; en 1200, Pierre, archiprêtre de Surgères &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_3&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_3&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;3&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Pour le XIIIe siècle, nous trouvons encore les archiprêtres Etienne Chopin en 1293 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_4&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_4&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;4&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt; et Aymar Buchade, en 1297 et 1302 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_5&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_5&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;5&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. A l’instar de l’archidiacre d’Aunis et des autres archidiacres ou archiprêtres, l’archiprêtre de Surgères détient le pouvoir et la charge d’officialiser les actes. Il appose son sceau au bas des actes privés pour en certifier le contenu. Bien sûr, l’apposition de son sceau n’est pas gratuite. Le prieur de Saint-Pierre lui-même, comme autorité religieuse, peut apposer son sceau dans les mêmes conditions.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/surgeres-l-eglise-et-le-prieure-saint-pierre/images/sceau-de-robert.png&quot; alt=&quot;sceau de robert&quot; width=&quot;200&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 1. Sceau de Robert, archiprêtre de Surgères, XIVe siècle 
  &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_6&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_6&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;6&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt; — SIGILLUM&amp;nbsp;: ROBERTI&amp;nbsp;: ARCHIPRESBITERI&amp;nbsp;: SURGERI&amp;nbsp;: AD&amp;nbsp;: CAUZAS
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Jusqu’au XVIIIe siècle, le prieuré Saint-Pierre de Surgères possède un beau fonds d’archives dont les plus anciens titres remontaient au XIIIe siècle. L’ensemble ayant été incorporé aux archives du chapitre de la cathédrale à La Rochelle, l’ensemble disparait dans l’incendie du Séminaire survenu dans la nuit du 1er au 2 juin 1772. Les trois volumes de l’inventaire du fonds du chapitre nous sont heureusement parvenus et nous consolent un peu de la perte des documents qu’ils inventoriaient. De nombreuses pages contiennent l’analyse pièce à pièce des archives provenant de Saint-Pierre de Surgères &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_7&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_7&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;7&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le chapitre de l’église est composé de chanoines qui vivent sous la règle de Saint-Augustin, mais leur organisation fait l’objet d’un règlement. L’inventaire des archives du prieuré indique le texte des statuts correspondants, rédigés en 1470 et 1515 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_8&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_8&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;8&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Cette dernière version, en date du 20 août 1515, est confirmée le 1er avril 1516 par l’évêque de Saintes et sera observée jusqu’au XVIIe siècle. Les documents conservés ou connus par l’inventaire abordent souvent les rapports entre le prieuré Saint-Pierre, les autres établissements religieux et les seigneurs locaux. En 1233, le prieuré fait l’objet d’une plainte de la part de l’abbesse de Fontevraud au sujet du droit de pacage dans la forêt d’Argenson (de Benon) &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_9&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_9&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;9&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Ses rapports avec l’autre prieuré, celui de Saint-Gilles, sont plus détendus, formés d’échanges et de transactions foncières. Le prieur et le chapitre de Saint-Pierre de Surgères sont seigneurs du village ainsi que de celui de Marencennes. Possédant droit de juridiction, ils font régulièrement tenir leurs assises par leur sénéchal. Ils détiennent leur propre mesure ou boisseau, différente de celle de Surgères, ainsi que d’autres prérogatives seigneuriales.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Lors de la levée des Subsides au profit du Pape Jean XXII, en 1326, le prieur de Saint-Pierre est taxé, pour lui et son chapitre, à 20 florins d’or &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_10&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_10&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;10&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le Pouillé du Diocèse de Saintes, dressé en 1402, indique que l’église paroissiale et collégiale Saint-Pierre de Surgères est à la présentation du chapitre du dit lieu et à l’institution du seigneur évêque &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_11&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_11&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;11&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Il indique également la redevance de 12 sols 6 deniers due par la «&amp;nbsp;fabrique&amp;nbsp;» de l’église. La «&amp;nbsp;fabrique&amp;nbsp;» regroupe quelques paroissiens, les «&amp;nbsp;fabriqueurs&amp;nbsp;» ou marguilliers, qui se chargent de gérer les biens de leur église, dont les revenus servent à assurer l’entretien de l’édifice, les frais du culte et autres dépenses correspondantes.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;L’archiprêtré de Surgères est durement éprouvé par la guerre de Cent-Ans, comme l’indique une supplique adressée au pape en 1435 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_12&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_12&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;12&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les documents figurés représentant l’église Saint-Pierre au XIXe siècle montrent des reprises de style gothique sur un édifice roman, correspondant probablement à des réparations de dommages occasionnés à cette époque.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;En dehors de la diminution de ses revenus, la période des Guerres de Religion ne semble pas avoir apporté de désordres particuliers à Saint-Pierre de Surgères. L’église conserve encore sa voûte, indice que l’édifice n’a pas subi de destructions majeures. Les visites de la paroisse par les autorités religieuses nous apportent quelques précisions. Lors de sa visite effectuée le 7 juillet 1627, le vicaire général de l’évêque de Saintes à La Rochelle, pays d’Aunis et Ile-de-Ré, n’indique pas de ruines ou de démolitions, souvent mentionnées dans les paroisses des environs. L’église paraît alors en bon état. Il commence par rappeler le prieur et les chanoines à leur devoir, ce qui semble indiquer qu’ils s’en étaient plutôt écartés. L’inventaire des ornements et objets du culte ne montre pas une grande richesse. Au sujet des registres paroissiaux, le prieur-curé indique un cahier couvert de parchemin où il inscrit les baptêmes, mais &lt;em&gt;«&amp;nbsp;qu’il n’avoit point encores enregistré le nom des deffuns et mariez dans sa paroisse&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;. &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_13&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_13&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;13&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;A l’issue du Siège de La Rochelle, en 1628, le roi Louis XIII prend la décision d’y créer un évêché. Il faut attendre 1648 pour trouver la réalisation du projet. En fait, on y transfère le siège de l’évêché de Maillezais avec son territoire, augmenté du pays d’Aunis et de l’Ile-de-Ré. Les revenus du chapitre de Saint-Pierre, considérablement diminués à l’époque des Guerres de Religion, ne peuvent plus permettre l’entretien d’un nombre important de chanoines. Par sentence rendue le 22 avril 1659, l’évêque de La Rochelle, Jacques-Raoul de la Guibourgère, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;réduit les cinq chanoines de Saint-Pierre près Surgères au nombre de trois, ordonne que les titres des deux premiers vaquants seront éteints et supprimés&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_14&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_14&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;14&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 6 mai 1663, c’est l’évêque de La Rochelle en personne, monseigneur Henri de Laval de Bois-Dauphin, qui fait la visite de la paroisse Saint-Pierre de Surgères &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_15&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_15&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;15&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Ses observations sont complètes et précises. Il note &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ nous avons considéré l’Eglise dudit St Pierre de Surgeres que nous avons trouvée bien faitte, blanche &amp;amp; passablement ornée &amp;amp; assés grande pour contenir tout le peuple de ladite paroisse…​»&lt;/em&gt;. Il prend connaissance des statuts du chapitre de 1515 et en rappelle certains articles. Il constate &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ il y devoit avoir huit chanoines, mais une grande partie des rentes &amp;amp; revenus s’estant perdue par le malheur des guerres civiles, par la persécution des heretiques, &amp;amp; par l’enlevement de pleusieurs de leurs titres, le nombre fut réduit à cinq, et aujourd’huy les chanoines trouvans le revenu fort petit, ils tachent de se maintenir au nombre de trois, outre le prieur, afin de pouvoir faire quelque forme de chapitre &amp;amp; de pouvoir mieux s’entretenir pour se tenir sur le lieu &amp;amp; y faire les offices divins…​»&lt;/em&gt;. La description de l’église est précise&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;ladite église est couverte d’une bonne voute &amp;amp; fermée toute a l’entour d’une muraille fort épaisse, longue d’environ de cent pieds. Le chœur des chanoines qui prend presque la moitié de ladite église est fermé d’un balustre de bois de pres de deux brasses de hauteur. Il est tout pavé de grands quarreaux de pierre de taille…​ il y a une sacristie qui termine d’un costé ladite église &amp;amp; qui est pour le service dudit prieur &amp;amp; chanoines…​ De chaque costé du fonds du chœur sont les sieges des prieur &amp;amp; chanoines avec des acoudoirs de bois en façon de pulpitres devant lesdits sieges qui sont au nombre de quatre…​ le restant de l’église ou le peuple se place pour assister aux offices divins n’a point d’autre pavé que l’ajancement de la terre mesme…​ Joignant ladite grande Eglise dudit chapitre, il y a une chapelle sous le nom &amp;amp; titre de la Sainte Vierge. Laquelle chappelle est aussi bien voutée &amp;amp; longue les deux tiers de ladite Eglise. On y entre par l’Eglise a la faveur d’une grande arcade…​ »&lt;/em&gt;. L’évêque signale &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ un pied de clocher qui est au fonds de ladite chapelle…​ »&lt;/em&gt;. Le prieur se plaint des travaux effectués par ses paroissiens le dimanche et demande que le prélat dicte des ordonnances pour y remédier&amp;nbsp;; &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ Représente de plus ledit prieur que la fabrique dudit St Pierre estant fort pauvre &amp;amp; sans presque point de rente, le fabriqueur donne le cemetiere a ferme avec le pouvoir de mettre des troupeaux ou de chevaux dedans &amp;amp; s’il ne donnoit pas ce cemetiere avec cette condition, il n’en auroit pas le tiers de la rente qu’il en tire…​ »&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/surgeres-l-eglise-et-le-prieure-saint-pierre/images/portrait-monseigneur-henri-de-laval.png&quot; alt=&quot;portrait monseigneur henri de laval&quot; width=&quot;300&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 2. Monseigneur Henri de Laval de Bois-Dauphin, évêque de La Rochelle — Portrait gravé par Jean Lenfant en 1660.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le prieur de Saint-Pierre a désormais moins d’importance que par le passé et le baron de Surgères tente d’en profiter. En 1666-1667, le prieur défend ses prérogatives en matière de juridiction face aux prétentions du baron &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_16&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_16&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;16&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. A cette époque, le pouvoir royal encourage la conversion des protestants au catholicisme, et notamment par des mesures fiscales. En 1681, on diminue de moitié &lt;em&gt;« la taille des nouveaux convertis de la paroisse de Saint Pierre près Surgères au désir de la déclaration de Sa Majesté&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_17&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_17&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;17&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. La mission bottée de l’intendant de Rochefort Demuin, en août de cette année, à Surgères et dans les villages environnants &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_18&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_18&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;18&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt; porte ses fruits. L’année suivante, aucun protestant n’est signalé à Saint-Pierre &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_19&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_19&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;19&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Lors de sa visite de la paroisse effectuée le 13 mai 1688, l’archidiacre note la pauvreté du mobilier et de la fabrique de l’église. Le prieur assure le service paroissial, mais le service canonial (du chapitre) ne s’y fait plus depuis trois ans par &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ la négligence et absence des chanoines, on nous a fait plainte que ledit Lacan, chanoine, est fort sujet au vin et fort violent…​ il y a aussi grand besoin de faire quelque depense pour réparer les piliers qui soutiennent l’église par dehors…​ Le cimetiere est aupres de l’église, fermé d’un costé de fossez et hayes vives, et ouvert de tous les autres…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_20&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_20&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;20&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les visites des 2 décembre 1694 et 20 avril 1698 sont effectuées par l’évêque en personne. Il rappelle encore les chanoines à leurs devoirs et au sujet du cimetière, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ avons ordonné de faire fermer le plustost qu’on pourra, en sorte que le bestail n’y puisse pas entrer…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_21&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_21&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;21&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Lors de la visite du 6 mai 1718, le vicaire général de l’évêque Chalmette ne nous apprendra pas grand chose de nouveau &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_22&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_22&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;22&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Lors de sa visite de 1698, l’évêque de La Rochelle lance une enquête sur l’utilité de conserver le chapitre de Saint-Pierre &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_23&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_23&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;23&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les conclusions aboutissent à son décret du 19 janvier 1702 &lt;em&gt;«&amp;nbsp;portant suppression du chapitre de l’église collégiale de Saint-Pierre près Surgères et union des revenus d’icelluy au chapitre de l’Eglise Cathédrale de la Rochelle&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_24&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_24&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;24&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En octobre 1720, les lettres patentes du roi confirment ce décret &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_25&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_25&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;25&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Ces documents ne seront enregistrés au parlement que le 4 septembre 1742 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_26&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_26&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;26&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les habitants de Saint-Pierre refusant de payer au chapitre de la Cathédrale de La Rochelle les dîmes et autres redevances dues auparavant au prieuré de Saint-Pierre et s’opposant à l’union, des procédures sont engagées à leur égard &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_27&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_27&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;27&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 5 septembre 1708, après le décès du prieur Jacques Bagard survenu deux jours auparavant, le Chapitre de la Cathédrale envoie le chanoine syndic prendre officiellement possession du prieuré-cure de Saint-Pierre, conformément au décret d’union de 1702. Il ne trouve personne pour lui donner les clés de l’église et doit prendre possession du prieuré devant le portail d’entrée &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_28&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_28&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;28&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Dans le même temps, le 7 septembre, l’évêque nomme un prieur-curé pour Saint-Pierre de Surgères, Pierre Laborde, déjà curé de Saint-Georges-du-Bois. Le 15 septembre, il vient prendre possession de ses nouvelles fonctions et n’a aucune difficulté pour entrer dans l’église &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_29&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_29&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;29&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Celle-ci ne peut rester sans desservant et il faut bien accorder à celui-ci de quoi subsister. En dehors des procédures en cours, une transaction est passée le 30 décembre 1711, entre les chanoines de la Cathédrale de La Rochelle et le prieur-curé Laborde &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_30&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_30&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;30&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Par cet acte, les chanoines consentent à ce que le prieuré-cure soit distrait du décret d’union. Mais rien n’est simple&amp;nbsp;: entre temps, un autre candidat au prieuré-cure de Saint-Pierre s’est adressé directement au Pape afin d’obtenir le poste souhaité, Maître Pierre Cosme Regnier. Bien que prêtre du diocèse de La Rochelle, il est bachelier en Sorbonne et demeure à Paris. La bulle pontificale lui est accordée le 5 octobre 1708. Il fait prendre possession du prieuré-cure de Saint-Pierre, le 21 mai 1710, par un procureur local auquel il a fait parvenir une procuration de Paris &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_31&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_31&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;31&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. L’affaire se règle par un concordat entre les deux prétendants et fait l’objet d’une bulle papale donnée le 5 des calendes de février 1712. En conséquence, le Prieur-curé Pierre Laborde prend à nouveau possession de son prieuré-cure le 27 mai 1712 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_32&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_32&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;32&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Effectuant sa visite de la paroisse le 2 juin 1728, l’évêque note la chute d’un cordon de la voûte de l’église et ordonne de le faire rétablir pour éviter tout danger. Il remarque que le cimetière est entouré de fossés &lt;em&gt;«&amp;nbsp;avec de petits murs et quelques arbres, nous avons ordonné qu’il y seroit fait une barriere pour en fermer l’entrée…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_33&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_33&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;33&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Lors de la visite suivante, le 30 août 1741, le vicaire général Chalmette indique encore l’absence de barrière à l’entrée du cimetière &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_34&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_34&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;34&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Au cours du XVIIIe siècle, les seigneurs de Surgères tentent de s’arroger les droits seigneuriaux appartenant à l’ancien chapitre de Saint-Pierre. Le prieur et le chapitre avaient présenté régulièrement leurs déclarations de domaines, droits et revenus au roi. Ils faisaient de même envers le seigneur de Surgères pour des biens moins importants qu’ils possédaient dans sa châtellenie. Le 8 août 1738, le seigneur de Surgères parvient à obtenir un arrêt du Parlement en sa faveur et le chapitre de La Rochelle est contraint de lui rendre une déclaration &lt;em&gt;«&amp;nbsp;des domaines, droits et revenus du chapitre de Saint-Pierre près Surgères&amp;nbsp;; uni au dit chapitre de La Rochelle…​ »&lt;/em&gt; et doivent reconnaître &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ qu’ils tiennent en franche aumône de la ditte baronnie à cause du château du dit lieu&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;. Un autre arrêt du parlement mentionné en 1779, est prononcé &lt;em&gt;«&amp;nbsp;au profit du seigneur de Surgères contre ledit sieur prieur et autres, qui déclare ledit seigneur de Surgères seul haut justicier des paroisses de Saint-Pierre et de Saint Germain »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_35&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_35&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;35&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le seigneur prétend également imposer certaines contraintes aux habitants de Saint-Pierre. Le prieur Pichard et le Chapitre de La Rochelle défendent leurs droits face à ces prétentions. L’arrêt du Parlement en date du 30 août 1749 est prononcé en faveur des habitants, ainsi que du chapitre de La Rochelle et du prieur Picard, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;comme seigneurs temporels et directs du bourg et paroisse de Saint-Pierre contre les seigneurs de ladite baronnie de Surgères par lequel deffenses sont faittes aux dits seigneurs de contraindre les habitants dudit Saint Pierre aux droits de corvées, four et moulins bannaux…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_36&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_36&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;36&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le seigneur de Surgères revendique également des honneurs dans les églises de l’ancien chapitre. En 1779, le curé de Saint-Mard atteste &lt;em&gt;«&amp;nbsp;que pendant 6 ans qu’il a été vicaire à Saint Pierre et 22 ans qu’il a été curé de Saint Germain, il n’a jamais rendu les droits honorifiques dans ces deux églises au seigneur de Surgères, ni être requis de le faire, ayant toujours reconnu que celle de Saint Germain est dans la directe de Saint-Pierre&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_37&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_37&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;37&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;L’existence du prieuré-cure ne survivra pas à la Révolution. En 1791, ayant refusé de prêter serment à la constitution civile du clergé, le prieur-curé Pierre Blavoust est remplacé en avril par Jean Paulier, ancien supérieur du couvent des Minimes de Surgères, et part se réfugier à Burgos, en Espagne. Le culte est bientôt interdit à Saint-Pierre comme dans l’ensemble de la nation.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;L’époque de la Terreur passée, de nombreuses églises sont remises en service, puis le régime concordataire instauré sous le Consulat réorganise les cultes. L’ancienne paroisse Saint-Pierre ne bénéficiant pas de titulaire, elle est réunie à celle de Surgères. En 1838, l’église et le presbytère de Surgères ont besoin de travaux. L’église de Saint-Pierre est restée abandonnée depuis la Révolution et elle est dans un triste état. Dans sa délibération du 18 mars 1838, les membres du conseil de fabrique de l’église Notre-Dame de Surgères demandent que la fabrique &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ soit mise en possession de l’Eglise de Saint Pierre de Surgères et des terrains qui en dépendent&amp;nbsp;; et demandent en outre à être autorisé à les vendre pour le prix de la vente être affecté aux réparations de l’Eglise et du presbytère de Notre Dame de Surgères ainsi qu’aux autres besoins de la fabrique&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;. La municipalité de Saint-Pierre consultée refuse de se laisser déposséder, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ observant du reste, que cette église n’est pas si mauvaise, qu’elle pourrait fort bien être réparée&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;. Mais la petite commune n’a pas beaucoup de poids et sera contrainte d’abandonner une partie de son patrimoine. L’ordonnance royale en date du 30 septembre 1840 autorise &lt;em&gt;«&amp;nbsp;l’aliénation, par la fabrique de Surgères, du sol et des vieux matériaux de l’église de Saint Pierre de Surgères, pour le produit en être employé aux réparations de l’église paroissiale et du presbytère&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;. En 1841, l’église Saint-Pierre, ainsi que son emplacement, sont vendus au profit de la fabrique de Surgères et le monument est rapidement démoli par la suite &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_38&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_38&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;38&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/surgeres-l-eglise-et-le-prieure-saint-pierre/images/dessin-l-eglise-de-saint-pierre.png&quot; alt=&quot;dessin l eglise de saint pierre&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 3. L’église de Saint-Pierre de Surgères en 1840 — Dessin de Louis-Benjamin Auguin, Médiathèque de Rochefort.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Après avoir perdu le monument emblématique de son antique paroisse, la commune de Saint-Pierre de Surgères perd bientôt son identité. Elle est supprimée par la Loi du 6 août 1850 et partagée entre ses deux voisines, Surgères et Saint-Germain-de-Marencennes. La République réalise les ambitions des barons de Surgères d’autrefois.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/surgeres-l-eglise-et-le-prieure-saint-pierre/images/croquis-sceau-d-aymar-buchade.png&quot; alt=&quot;croquis sceau d aymar buchade&quot; width=&quot;300&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 4. Croquis du sceau d’Aymar Buchade, archiprêtre de Surgères, 1302 — Archives départementales de la vienne, Carton 15, sceau n° 85.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;dlist&quot;&gt; 
 &lt;dl&gt; 
  &lt;dt class=&quot;hdlist1&quot;&gt;
   Prieurs connus
  &lt;/dt&gt; 
  &lt;dd&gt; 
   &lt;div class=&quot;ulist&quot;&gt; 
    &lt;ul&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1232. Thomas, prieur &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_39&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_39&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;39&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1338-1346. Hélie Joubert, prieur &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_40&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_40&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;40&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1408-1409. Denis Peletaud &lt;em&gt;(Peletaut)&lt;/em&gt;, bachelier en lois, prieur &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_41&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_41&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;41&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1425-1429. Pierre de Saumur, prêtre, prieur du prieuré Saint-Pierre de Surgères et chanoine de Saintes &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_42&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_42&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;42&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1486-1500. Jehan du Puy du Fou, prieur &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_43&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_43&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;43&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1555-1557. Jehan Poitevin, prieur-curé. Pourvu du prieuré par bulle du Pape datée de Saint Pierre de Rome, le 13 des calendes de mai de la première année du pontificat de Paul IV (1555). Il en prend possession le 31 octobre suivant &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_44&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_44&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;44&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1566-1567. Jehan Chenau, maître es arts en l’Université de Paris, prieur. Pourvu par bulle du Pape datée de Saint Pierre de Rome, le 7 des ides de mai, première année du pontificat de Pie V (1566). Il prend possession du prieuré le 16 février 1567 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_45&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_45&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;45&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1619. Jean Brunet, prêtre du diocèse de Marseille, prieur. Le 5 avril 1619, il rédige sa procuration pour résigner entre les mains du Pape son prieuré de Saint-Pierre de Surgères en faveur du Père André Jousseaume, prêtre de l’Oratoire de La Rochelle, en contrepartie d’une rente annuelle de 300 livres sur les revenus du prieuré &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_46&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_46&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;46&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1627-1661. Noël de Champuis, prêtre du diocèse d’Amiens. Le 30 avril 1660, il rédige une procuration pour résigner son prieuré en faveur de Sans Borrust, prêtre du diocèse d’Auch, bachelier en théologie, curé de Saint-Brez, diocèse de Saint-Papoul, moyennant rente viagère annuelle de 500 livres &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_47&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_47&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;47&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1662-1682. Sans Borrust, prêtre et bachelier en théologie du diocèse d’Auch, prieur-curé. Décédé en 1682, il est inhumé le 17 mai de cette année dans le chœur de l’église &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_48&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_48&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;48&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1682. Jean Nicolay, prêtre du diocèse de Bourges, prieur-curé. Les chanoines du chapitre de Saint-Pierre, reprenant les anciennes traditions capitulaires, procèdent à l’élection d’un nouveau prieur et portent leur choix sur Jean Nicolay, prêtre du diocèse de Bourges, résidant à Saint-Pierre. Celui-ci est déjà, depuis décembre 1681, second régent du collège de Surgères. Il prend possession du prieuré-cure le 3 juin 1682 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_49&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_49&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;49&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les simples lettres de provision émanant des chanoines ne sont pas confirmées par les autorités ecclésiastiques du diocèse qui désignent un autre titulaire.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1682-1708. Jacques Bagard, prieur-curé. Pourvu de Saint-Pierre de Surgères par provisions émanant de l’évêque de La Rochelle en sa faveur, le 21 novembre 1682, il en prend officiellement possession le 18 décembre suivant &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_50&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_50&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;50&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Jacques Bagard est encore curé de Notre-Dame de Vouhé lors de sa nouvelle nomination. En 1682-1683, nous relevons ainsi Charles Gaultier, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;faisant les fonctions curiales&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; à Saint-Pierre de Surgères &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_51&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_51&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;51&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Il n’abandonnera sa cure de Vouhé qu’en 1689 en faveur de Pierre Bagard, clerc tonsuré et acolyte du diocèse de La Rochelle, sans doute de sa famille &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_52&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_52&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;52&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;br&gt;&lt;/p&gt; 
      &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
       &lt;p&gt;Jean Nicolay, son malheureux et éphémère concurent, avait conservé des prétentions sur le prieuré-cure et trouva un successeur en la personne de Jean Arnauld, prêtre du diocèse de Saintes, en faveur duquel il résigne son prétendu bénéfice. Celui-ci parvient à obtenir la bulle papale lui accordant le prieuré-cure de Saint-Pierre de Surgères. S’étant vu refuser le visa correspondant auprès de l’évêque de La Rochelle, il l’obtient auprès de l’Archevêque de Bordeaux et vient prendre possession du prieuré-cure, le 14 mai 1686, devant le seuil de l’église, parce que les chanoines lui en ont refusé l’accès, mais ceux-ci se rétractent deux jours plus tard, ce qui ne change rien &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_53&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_53&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;53&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Jacques Bagard demeure le légitime titulaire. Archiprêtre et prieur, il meurt le 3 septembre 1708, âgé d’environ 76 ans, et il est inhumé le lendemain devant le grand autel de l’église &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_54&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_54&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;54&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
      &lt;/div&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1708-1721. Pierre Laborde, prieur-curé. Pourvu du prieuré-cure de Saint-Pierre de Surgères le 7 septembre 1708 par l’évêque de La Rochelle, il en prend possession le 15 septembre &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_55&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_55&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;55&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Nous avons vu précédemment les difficultés rencontrées par celui-ci, l’obligeant à effectuer une seconde prise de possession le 27 mai 1712 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_56&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_56&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;56&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Il est décédé le 15 décembre 1721, âgé d’environ 54 ans et inhumé le 17 dans l’église, devant le grand autel, du côté de l’Evangile.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1722-1757. Nicolas Pichard, prieur-curé. Le 16 décembre 1757, il rédige une procuration pour résigner son prieuré-cure en faveur de Charles-Venant Pichard, prêtre du diocèse de La Rochelle, licencié en théologie de la faculté d’Angers, demeurant à Saint-Pierre près Surgères, moyennant une pension annuelle de 400 livres &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_57&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_57&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;57&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1758-1782. Charles-Venant Pichard, prieur-curé. Ayant obtenu bulle papale datée de Rome, à Sainte-Marie, le 4 des ides de janvier 1712, lui conférant le prieuré Saint-Pierre de Surgères, il en prend possession le 12 mars suivant &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_58&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_58&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;58&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1783-1791. Pierre Blavoust, prieur-curé. Ayant refusé de prêter serment à la Constitution civile du clergé, il part se réfugier à Burgos, en Espagne &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_59&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_59&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;59&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Rentré en France lors de la restauration du culte, il reprend ses activités, devient doyen du Chapitre de la Cathédrale de la Rochelle et meurt en 1843.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1791-1792. Jean Paulier, ancien supérieur du couvent des Minimes de Surgères, curé de Saint-Pierre, a prêté serment. Il remet ensuite ses lettres de prêtrise et reçoit une pension &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_60&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_60&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;60&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
    &lt;/ul&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/dd&gt; 
 &lt;/dl&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div id=&quot;footnotes&quot;&gt; 
 &lt;hr&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_1&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;. Louis Redet, «&amp;nbsp;Cartulaire de l’abbaye de Saint-Cyprien de Poitiers&amp;nbsp;», 
  &lt;em&gt;Archives historiques du Poitou&lt;/em&gt;, tome III, Poitiers, 1874, p. 291. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_2&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_2&quot;&gt;2&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Gallia Christiana&lt;/em&gt;, tome II, p. 460-461 des preuves. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_3&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_3&quot;&gt;3&lt;/a&gt;. Georges Musset, «&amp;nbsp;L’abbaye de la Grâce-Dieu&amp;nbsp;», 
  &lt;em&gt;Archives historiques de la Saintonge et de l’Aunis&lt;/em&gt;, tome XXVII, 1898, p. 146. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_4&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_4&quot;&gt;4&lt;/a&gt;. Archives départementales de Maine-et-Loire, fonds de l’abbaye de Fontevraud, 217 H 1 (Prieuré Sainte-Catherine de la Rochelle). 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_5&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_5&quot;&gt;5&lt;/a&gt;. Archives départementales de la vienne, fonds de l’abbaye Saint-Junien de Nouaillé, 1 H 5, liasse 3 (Prieuré de Saint-Sauveur de Nuaillé) et Carton 15, sceau n° 85. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_6&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_6&quot;&gt;6&lt;/a&gt;. Empreinte d’après sa matrice en bronze retrouvée à Andilly-les-Marais, vers 1950, et conservée aux Archives départementales de la Charente-Maritime. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_7&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_7&quot;&gt;7&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, G 345*. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_8&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_8&quot;&gt;8&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, f° 251 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_9&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_9&quot;&gt;9&lt;/a&gt;. Paul Marchegay, 
  &lt;em&gt;Documents originaux et inédits sur l’Aunis et la Saintonge&lt;/em&gt;, Saint-Jean-d’Angély, 1878, p. 66. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_10&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_10&quot;&gt;10&lt;/a&gt;. J. Depoin, «&amp;nbsp;La levée de subsides du pape Jean XXII sur la province de Bordeaux et le Diocèse de Saintes&amp;nbsp;», 
  &lt;em&gt;Archives Historiques de la Saintonge et de l’Aunis&lt;/em&gt;, tome XLV, 1914, p. 200. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_11&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_11&quot;&gt;11&lt;/a&gt;. Pouillé des bénéfices de l’évêque de Saintes dans son diocèse, dit 
  &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Pancarte de Rochechouart&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;, vers 1402, Copie du XVIIe siècle, Archives départementales de la Vienne, Carton 27, pièce n° 1, p. 58. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_12&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_12&quot;&gt;12&lt;/a&gt;. Henri Denifle, 
  &lt;em&gt;La désolation des églises, monastères et hôpitaux en France pendant la Guerre de Cent Ans&lt;/em&gt;, tome I, Paris, 1897, p. 190. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_13&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_13&quot;&gt;13&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, ms 760, p. 101-104. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_14&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_14&quot;&gt;14&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, G 345*, f° 252 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_15&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_15&quot;&gt;15&lt;/a&gt;. Archives de l’Evêché de La Rochelle, Fa II C. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_16&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_16&quot;&gt;16&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, G 345*, f° 253 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_17&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_17&quot;&gt;17&lt;/a&gt;. Ibid.,f° 254 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_18&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_18&quot;&gt;18&lt;/a&gt;. Abraham Tessereau, 
  &lt;em&gt;Histoire des réformez de La Rochelle, depuis l’année 1660 jusqu’à l’année 1685 en laquelle l’Edit de Nantes a été révoqué&lt;/em&gt;, Amsterdam, 1689, p. 157-161. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_19&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_19&quot;&gt;19&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Estat des parroisses de l’Eslection de La Rochelle, du nombre de feux dont elles sont composées et combien il y en a de la R.P.R.&lt;/em&gt;, 28 mai 1682, Archives Nationales, TT263 B, 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_20&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_20&quot;&gt;20&lt;/a&gt;. Archives de l’Evêché de La Rochelle, Fa II C. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_21&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_21&quot;&gt;21&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, Fa II D. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_22&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_22&quot;&gt;22&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, Fa II E. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_23&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_23&quot;&gt;23&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, G 345*, f° 254-255. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_24&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_24&quot;&gt;24&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_25&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_25&quot;&gt;25&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_26&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_26&quot;&gt;26&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_27&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_27&quot;&gt;27&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, f° 279. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_28&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_28&quot;&gt;28&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, GGARCHANC 745, Insinuations ecclésiastiques, 1708-1711, f° 22. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_29&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_29&quot;&gt;29&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, f° 29 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_30&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_30&quot;&gt;30&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, 3 E 1864, André Rochard, notaire à La Rochelle, 1694-1722. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_31&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_31&quot;&gt;31&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, GGARCHANC 745, Insinuations ecclésiastiques, 1708-1711, f° 210 v°-212. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_32&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_32&quot;&gt;32&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, 3 E 1864, André Rochard, notaire à La Rochelle, 1694-1722. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_33&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_33&quot;&gt;33&lt;/a&gt;. Archives de l’Evêché de La Rochelle, Fa II F. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_34&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_34&quot;&gt;34&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, Fa II G. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_35&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_35&quot;&gt;35&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, G 345*, f°259-260, 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_36&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_36&quot;&gt;36&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, G 344*, f° 279 v°, et G 345*, f° 256 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_37&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_37&quot;&gt;37&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, f° 258. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_38&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_38&quot;&gt;38&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, 2 O 2727 et 2 O 2704. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_39&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_39&quot;&gt;39&lt;/a&gt;. Médiathèque de Poitiers, manuscrit Dom Fonteneau 38, p. 27. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_40&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_40&quot;&gt;40&lt;/a&gt;. Charles Métais, « Cartulaire saintongeais de la Trinité de Vendôme&amp;nbsp;», 
  &lt;em&gt;Archives historiques de la Saintonge et de l’Aunis&lt;/em&gt;, tome XXII, 1893, p.247. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_41&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_41&quot;&gt;41&lt;/a&gt;. Bibliothèque nationale, manuscrit latin 9233, n° 14. - manuscrit français 20917, n° 141. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_42&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_42&quot;&gt;42&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, manuscrit français 20917, n° 142. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_43&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_43&quot;&gt;43&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, manuscrit français 20917, n° 143-144. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_44&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_44&quot;&gt;44&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, GGARCHANC 744, Insinuations ecclésiastiques, registre de 1555-1556, f° 59-60. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_45&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_45&quot;&gt;45&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, registre de 1567-1568. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_46&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_46&quot;&gt;46&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, 3 E 1262, min. Jean Combauld, notaire à La Rochelle, 1619. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_47&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_47&quot;&gt;47&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, ms 760, p. 101. - Archives départementales de la Charente-Maritime, 3 E 37/28, min. Cassoulet, notaire à Saintes, 1660. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_48&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_48&quot;&gt;48&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, 3 E 37/28, 3 E 33 et 3 E 34 (min. Cassoulet, notaire à Saintes, 1660, 1665 et 1666) - Registres paroissiaux de Saint-Pierre de Surgères. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_49&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_49&quot;&gt;49&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, G 79, Insinuations ecclésiastiques, 1681-1683, f° 8 v°, 19 v°, 30 v°. - Registres paroissiaux de Saint-Pierre de Surgères. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_50&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_50&quot;&gt;50&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, G 79, Insinuations ecclésiastiques, 1681-1683, f°52 v°. - Registres paroissiaux de Saint-Pierre de Surgères. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_51&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_51&quot;&gt;51&lt;/a&gt;. Registres paroissiaux de Saint-Pierre de Surgères. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_52&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_52&quot;&gt;52&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, G 80, Insinuations ecclésiastiques, 1689-1691, f° 32 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_53&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_53&quot;&gt;53&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, 3 E 21/9, min. Gabet, notaire à Rochefort, 1686 - 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, 3 E 45/114, min. Godineau, notaire à Surgères, 1686. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_54&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_54&quot;&gt;54&lt;/a&gt;. Registres paroissiaux de Saint-Pierre de Surgères. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_55&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_55&quot;&gt;55&lt;/a&gt;. Arch. municipales de La Rochelle, GGARCHANC 745, Insinuations ecclésiastiques, 1708-1711, f° 29 v°-30. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_56&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_56&quot;&gt;56&lt;/a&gt;. cf. ci-dessus notes 29-32. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_57&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_57&quot;&gt;57&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, 3 E 1962, min. Jacques Solleau, notaire à La Rochelle, 1757. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_58&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_58&quot;&gt;58&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, 3 E 1963, min. Jacques Solleau, notaire à La Rochelle, 1758. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_59&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_59&quot;&gt;59&lt;/a&gt;. Registres paroissiaux de Saint-Pierre de Surgères et Archives départementales de la Charente-Maritime, 1 J 509. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_60&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_60&quot;&gt;60&lt;/a&gt;. Registres paroissiaux de Saint-Pierre de Surgères. 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt;
	</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Rochelle : Ses Cimetières Au Moyen-Âge</title>
      <link>https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/index.html</link>
      <pubDate>Sat, 22 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/index.html</guid>
      	<description>
	&lt;div id=&quot;preamble&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;sectionbody&quot;&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/ceremonial-benediction-cimetieres.png&quot; alt=&quot;ceremonial benediction cimetieres&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
    Figure 1. Cérémonial de la bénédiction des cimetières — d’après l’ancien «&amp;nbsp;pontifical&amp;nbsp;» de la cathédrale de La Rochelle (Pontificale Romanum, Rome, 1595), coll. Privée.
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;sect1&quot;&gt; 
 &lt;h2 id=&quot;les_anciens_cimetières_de_la_rochelle_au_moyen_âge&quot;&gt;Les anciens cimetières de La Rochelle au moyen-âge&lt;/h2&gt; 
 &lt;div class=&quot;sectionbody&quot;&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Les documents médiévaux qui nous sont parvenus concernant La Rochelle ne font que rarement mention des cimetières de la ville. Nous pouvons en brosser un tableau avec les quelques informations qu’ils nous fournissent. Les textes nous indiquent les cimetières des cinq paroisses de la ville, Notre-Dame de Cougnes, Saint-Barthélemy, Saint-Sauveur, Saint-Nicolas et Saint-Jean-du-Pérot, ainsi que ceux des aumôneries Saint-Barthélemy, Saint-Lazare et Saint-Julien-du-Beurre, du prieuré-aumônerie Saint-Jean-Dehors et de la chapelle de la commanderie du Temple. Un cimetière destiné aux juifs a également existé avant le XVe siècle vers le quartier de Lafond, sans qu’il soit possible de le situer avec précision &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_1&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_1&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En dehors des cimetières, les églises paroissiales et chapelles servaient de lieux d’inhumation, auxquels nous devons ajouter les cloîtres et salles capitulaires des divers couvents de la ville.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Les archives locales, peu bavardes au sujet des cimetières, le sont encore plus au sujet des rites d’inhumation pratiqués à La Rochelle. Les rares documents médiévaux concernant les paroisses de la ville et les épaves du fonds du corps de ville ne nous apportent rien à ce sujet. Le chartrier de l’aumônerie Saint-Barthélémy fournit quelques maigres renseignements que nous mentionnons un peu plus loin. Les testaments rochelais médiévaux qui nous sont parvenus, dont plusieurs proviennent de ce fonds, indiquent le lieu souhaité par les paroissiens pour leur inhumation, les services religieux prescrits, les dons aux établissements religieux et autres dispositions. Il est difficile de dresser une statistique des inhumations pratiquées à La Rochelle au Moyen-Âge dans les divers cimetières de la ville. En période d’épidémie, ils étaient certainement saturés et les autorités locales, civiles ou religieuses, devaient prendre des dispositions pour y pallier. C’est ce qui se retrouve pour des périodes plus récentes dans l’histoire de la cité. On devait alors solliciter plus particulièrement les lieux d’inhumation extra-muros, comme le vaste cimetière de Cougnes ou les cimetières de l’aumônerie Saint-Barthélemy. Le registre des comptes de cette aumônerie pour l’exercice 1471-1472 donne la liste des trépassés de l’année dans cet établissement. Les deux seuls feuillets conservés nous indiquent 316 noms &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_2&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_2&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/registre-comptes-liste-trepasses.png&quot; alt=&quot;registre comptes liste trepasses&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Les notices qui suivent apporteront quelques éléments sur l’histoire des divers cimetières de la ville. Le cimetière de Cougnes faisant l’objet d’une notice particulière par la suite, nous n’évoquons dans ce chapitre que les autres cimetières connus.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;sect2&quot;&gt; 
   &lt;h3 id=&quot;cimetière_de_l_église_paroissiale_saint_barthélemy&quot;&gt;Cimetière de l’église paroissiale Saint-Barthélemy&lt;/h3&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;L’église Saint-Barthélemy a été fondée en 1145 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_3&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_3&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;3&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. On n’a retrouvé aucune mention de la première implantation du cimetière de la paroisse. Entourait-il l’édifice, comme dans la majorité des cas&amp;nbsp;? Nous ne le savons pas et aucune découverte n’a été faite jusqu’à présent dans ce sens. Nous savons qu’au XVe siècle, celui-ci se situait de l’autre côté de la rue, entre l’aumônerie Saint-Barthélemy et la chapelle Sainte-Anne. Le portail d’entrée de l’ancien cimetière Saint-Barthélemy donnant sur la rue Aufrédy subsiste encore.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
    &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
     &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/portail-entree.png&quot; alt=&quot;portail entree&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;En 1599, lors de l’application de l’édit de Nantes qui instaurait la paix entre les communautés protestante et catholique, les commissaires envoyés à La Rochelle prennent plusieurs décisions au sujet des cimetières &lt;em&gt;« …​&amp;nbsp;nous avons ordonné que partie du cymetiere de Saint Barthellemy sera séparé d’un mur…​ Et la portion dudit cymetiere qui est du costé de l’hostel-Dieu appartiendra aux catholicques privativement a tous autres…​&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_4&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_4&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;4&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Après la chute de la ville, à l’issue du siège de 1627-1628, les catholiques retrouvent l’intégralité de leur cimetière. A la même époque, l’église Saint-Barthélemy étant ruinée, les habitants du quartier pratiquent des inhumations sur une partie de son emplacement, près du clocher conservé. Ce nouvel espace d’inhumation est connu par la suite sous le nom de «&amp;nbsp;petit cimetière&amp;nbsp;» ou de «&amp;nbsp;cimetière du clocher&amp;nbsp;» et l’ancien cimetière situé de l’autre côté de la rue devient le «&amp;nbsp;cimetière Sainte-Anne&amp;nbsp;», du nom de la chapelle voisine. Le cimetière du clocher ne semble pas avoir été utilisé après le XVIIe siècle. Au XIXe siècle, lors des travaux de construction de la chapelle de la Vierge, au chevet de la cathédrale, des sépultures et une pierre tombale d’un chapelain de l’église Saint-Barthélemy, Maître Nicolas de Lavausseau, décédé en 1503, sont retrouvées sur l’emplacement de la nef de l’ancienne église.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;sect2&quot;&gt; 
   &lt;h3 id=&quot;cimetière_de_l_église_paroissiale_saint_sauveur&quot;&gt;Cimetière de l’église paroissiale Saint-Sauveur&lt;/h3&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;L’église Saint-Sauveur est certainement la plus ancienne de La rochelle. En dehors de son cimetière, l’édifice lui-même était un lieu d’inhumations privilégié. Véritable nécropole de l’échevinage de La Rochelle, nombre de familles notables de la ville y possédaient leurs sépultures. Les annales rochelaises y indiquent à plusieurs reprises l’inhumation du corps de maires décédés durant leur mandat. Ces sépultures furent saccagées en 1569, à l’époque de la période protestante de la ville, et il y avait tant de pierres tombales que celles-ci servirent à la construction du fort du Gabut, comme nous le signale le rochelais Henri Colin&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ et celui du Gabut qui fut fait des sepulchres de St Sauveur&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_5&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_5&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;5&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;Le cimetière de l’église Saint-Sauveur devait à l’origine se situer autour de l’édifice et a certainement disparu lors des travaux de reconstruction et d’agrandissement de l’église au cours du XVe siècle. Afin de le remplacer, le 7 juin 1432, les paroissiens de Saint-Sauveur font l’acquisition d’un terrain auprès du corps de ville, pour la somme de 400 royaux d’or, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;et pour une piece d’or…​ par chacun an a ladite ville, payable le jeudi de l’installation du nouveau mayre…​ laquelle piece doit estre du plus hault prix que le roy en face forger en son royaulme&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_6&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_6&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;6&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Ce nouveau cimetière était situé derrière le chevet de l’église, de l’autre côté de la rue de la Ferté. Son mur subsiste, avec un portail&amp;nbsp;d’entrée de style gothique, surmonté d’un larmier retombant sur deux cul-de-lampe représentant des anges, aujourd’hui presque disparus par l’érosion.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;Un dessin aquarellé exécuté par le rochelais Joseph-Nicolas Bournaud en 1740 montre ce mur et la porte Maubec disparue &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_7&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_7&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;7&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
    &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
     &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/dessin-aquarelle.png&quot; alt=&quot;dessin aquarelle&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;En 1902, lors de l’élargissement de la rue de la Ferté, il a été démonté et rétabli à l’identique environ deux mètres plus en arrière. A l’occasion des travaux, on a remis en place dans le mur reconstitué le motif funéraire des attributs de la mort qui, sur le dessin de Bournaud, servait de support à une colonne semée de larmes sculptées et surmontée d’une croix.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
    &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
     &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/cimetiere-eglise-saint-nicolas.png&quot; alt=&quot;cimetiere eglise saint nicolas&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;sect2&quot;&gt; 
   &lt;h3 id=&quot;cimetière_de_l_église_paroissiale_saint_nicolas&quot;&gt;Cimetière de l’église paroissiale Saint-Nicolas&lt;/h3&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;Le cimetière de l’église Saint-Nicolas devait primitivement entourer l’édifice. Des documents postérieurs font état de deux cimetières&amp;nbsp;: le grand et petit cimetière &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_8&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_8&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;8&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. A la suite des diverses modifications apportées aux fortifications de la ville situées à proximité, le cimetière est réduit, au XVIe siècle, à la place située devant l’église. Avec les guerres de religion, son emplacement est finalement intégré dans le système défensif et les paroissiens de Saint-Nicolas doivent partager le cimetière Saint-Sauveur avec leurs voisins jusqu’en 1658, époque à laquelle ils purent aménager le leur.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;sect2&quot;&gt; 
   &lt;h3 id=&quot;cimetière_de_l_église_paroissiale_saint_jean_du_pérot&quot;&gt;Cimetière de l’église paroissiale Saint-Jean-du-Pérot&lt;/h3&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;L’église Saint-Jean-du-Pérot était primitivement la chapelle de la commanderie hospitalière du même nom, fondée en 1190. Assez rapidement, elle devint église du quartier, et bientôt érigée en paroisse. Le cimetière de la commanderie qui jouxtait l’édifice devint ainsi paroissial. En fait, à l’époque médiévale, celui-ci devait entourer l’église, des sépultures ayant été retrouvées lors de travaux sous le trottoir de la rue Saint-Jean, donc au-devant de la façade de l’édifice. Le cimetière est cité en 1228 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_9&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_9&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;9&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Lors des réaménagements successifs du secteur au cours des siècles, le cimetière occupa finalement un vaste quadrilatère entouré de murs, situé au cœur du quartier, derrière le chevet de l’église. C’est à cet emplacement qu’on le situe déjà d’après les documents du milieu du XIVe siècle. Une campagne de fouilles récente a permis de retrouver et d’étudier plusieurs sépultures de ce cimetière.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;sect2&quot;&gt; 
   &lt;h3 id=&quot;cimetière_de_l_église_ou_chapelle_notre_dame_du_temple&quot;&gt;Cimetière de l’église ou chapelle Notre-Dame du Temple&lt;/h3&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;Ce cimetière médiéval a également fait l’objet d’une fouille partielle en 1982-1984. Malheureusement, le responsable du chantier, nommé à l’instigation de la municipalité d’alors, n’avait pas les qualités requises et poursuivait d’autres vues. Il n’a rédigé aucun rapport de fin de chantier et a conservé sans les exploiter les documents de travail et photos rassemblés par son équipe, ainsi que la majeure partie des trouvailles dont il a personnellement disposé. Malgré tout, les fouilleurs bénévoles avaient à l’époque pris quelques notes et conservé des photographies.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
    &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
     &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/cimetiere-eglise-notre-dame-du-temple.png&quot; alt=&quot;cimetiere eglise notre dame du temple&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
    &lt;/div&gt; 
    &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
     Figure 2. Ensemble de sépultures retrouvées lors des fouilles de 1982-1984 possédant encore leurs pierres tombales en place, sous le sol de la nef sud du chœur de la chapelle de la commanderie du Temple. Faisant à l’origine partie du cimetière, elles se sont retrouvées à l’intérieur de l’édifice à la suite de son extension, vers 1265. Cliché J.-C. Bonnin.
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;Ces fouilles ont permis de faire quelques observations&amp;nbsp;: plusieurs sortes d’inhumations avaient été pratiquées, de nombreuses en coffres de pierres sèches. Un sarcophage de pierre a également été retrouvé. Deux l’avaient été lors de précédents travaux. La plupart des sépultures renfermaient, outre le corps, deux petits vases ronds, ou coquemars, ainsi qu’un denier d’argent, probablement déposé pour permettre au défunt de «&amp;nbsp;payer son entrée au Paradis&amp;nbsp;». En tous cas, ces pièces, dont près de 300 ont été retrouvées, ont permis de dater les diverses sépultures du XIIe au XIVe siècle. Les sépultures en pleine terre dans un simple linceul étaient plus rares. L’une d’elles l’avait été dans un entourage de chaux qui en avait gardé la forme et les nombreuses épingles, mais la chaux avait totalement fait disparaître le corps. Peu d’inhumations en cercueil avaient été recensées.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;Le cimetière s’étendait à l’origine autour du chevet de l’église des Templiers. Le chœur de l’édifice ayant été démoli vers 1265 pour être reconstruit plus vaste que le précédant, il a intégré plusieurs sépultures du cimetière, dont quelques-unes se sont partiellement retrouvées sous les nouveaux murs. Certaines ont par la suite été perturbées par de nouvelles inhumations à l’intérieur de la chapelle, mais plusieurs étaient restées dans leur état d’origine, encore recouvertes de leur pierre tumulaire émergeant du sol primitif, sous le nouveau pavage, dans la partie sud du chœur. Le chantier de 1982-1984 a surtout porté sur les sépultures existant dans l’intérieur de la chapelle, le secteur fouillé n’incluant qu’une petite surface en dehors de celui-ci.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
    &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
     &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/coquemars.png&quot; alt=&quot;coquemars&quot; width=&quot;400&quot;&gt; 
    &lt;/div&gt; 
    &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
     Figure 3. Deux coquemars retrouvés dans l’une des sépultures.
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;La chapelle de la commanderie a été démolie lors des guerres de religion et, malgré l’intégration du lieu dans le tissu urbain, de nombreuses sépultures allant du XIIe au XVIe siècle étaient restées en place. Par le passé, lors de travaux sur le site, des découvertes avaient déjà été faites. Les registres de l’église Saint-Barthélemy nous rapportent, en 1758, la ré-inhumation dans le cimetière paroissial d’ossements en provenant. Au XIXe siècle, lors de la pose des conduites d’eau ou de gaz, de nouvelles sépultures furent retrouvées et quelques pierres tombales qui en recouvraient certaines furent alors déposées dans les collection municipales. D’autres fragments les y ont rejoint dans les mêmes conditions au XXe siècle.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;sect2&quot;&gt; 
   &lt;h3 id=&quot;cimetières_de_l_aumônerie_saint_barthélemy&quot;&gt;Cimetières de l’aumônerie Saint-Barthélemy&lt;/h3&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;L’aumônerie Saint-Barthélemy possédait deux cimetières situés hors les murs de la ville, de chaque côté de la porte Neuve. Au sud de celle-ci, allant à l’ancienne porte de Chef-de-ville, c’est le cimetière des Riches &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_10&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_10&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;10&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Au nord de la porte Neuve, c’est le cimetière des Pauvres &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_11&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_11&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;11&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;Le registre des cens de l’aumônerie, dressé en 1497, s’ouvre sur une grande miniature historiée de diverses scènes montrant notamment la fermeture par les religieuses des suaires dans lesquels ont été déposés les défunts &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_12&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_12&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;12&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
    &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
     &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/miniature-historiee-fermeture-suaires.png&quot; alt=&quot;miniature historiee fermeture suaires&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;Le registre des comptes de l’aumônerie pour l’exercice 1471-1472 nous indique divers achats de toile &lt;em&gt;«&amp;nbsp;pour faire suayres et ensevelir les pauvres&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_13&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_13&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;13&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
    &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
     &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/registre-comptes-achats-toile.png&quot; alt=&quot;registre comptes achats toile&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;Parfois, des âmes charitables étaient généreuses sur cette nécessité&amp;nbsp;: le testament de Pierre Poulailler, passé en 1419, mentionne un don de toiles pour inhumer les pauvres&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Item, vouil, commans et ordenne que cent aulnes de toyle blanche du prix de deux sols six deniers l’aune soient données et distribuées a l’ordennance et par les mains de mes diz executeurs pour ensevelir les pauvres des aumosneries de ladite ville ou aultre, ainsi qu’ilz verront estre mieux emploié pour le salut de moy&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_14&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_14&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;14&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;En 1556, le roi Henri II a l’intention d’édifier une citadelle à La Rochelle dans le quartier du Pérot. Les rochelais étant parvenus à le faire revenir sur ses projets, il destine les sommes prévues pour la citadelle aux fortifications de la ville. On édifia ainsi sur les conseils d’un ingénieur italien plusieurs bastions afin de renforcer les murailles médiévales. Le bastion de la Porte Neuve est édifié en 1558 sur l’ancien cimetière des Pauvres de l’aumônerie Saint-Barthélemy. Par la suite, La Rochelle ayant adhéré au parti protestant, ce bastion est modifié à plusieurs reprises. Après le siège de 1627-1628 et la reddition de la ville, les remparts de la cité rebelle sont démolis et la découverte de débris humains indique l’emplacement des anciens cimetières.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
    &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
     &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/cimetiere-prieure-aumonerie-saint-jean-dehors.png&quot; alt=&quot;cimetiere prieure aumonerie saint jean dehors&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
    &lt;/div&gt; 
    &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
     Figure 4. Un plan dressé vers 1636 montre l’emplacement de l’ancien bastion de la Porte Neuve parsemé d’ossements, ayant été édifié sur le cimetière des Pauvres 
     &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_15&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_15&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;15&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;sect2&quot;&gt; 
   &lt;h3 id=&quot;cimetières_du_prieuré_aumônerie_saint_jean_dehors&quot;&gt;Cimetières du prieuré-aumônerie Saint-Jean-Dehors&lt;/h3&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;L’aumônerie Saint-Jean a été fondée vers 1178, ruinée lors du siège de 1224 et rétablie en 1226. On peut penser qu’elle posséda un cimetière dès son origine. Dans leur déclaration fournie au roi, le 25 février 1549 (v. s.), le prieur et les chanoines de Saint-Jean-Dehors, reconnaissent qu’ils sont tenus &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ recevoir les pauvres affluans en l’hospital de ladite eglise…​ les nourrir et alimenter grabataires, leur administrer les sacrements, les inhumer, fournir de linge pour les ensepvellir, mettre en terre lorsqu’ils sont decedez, dire les services accoustumez…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_16&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_16&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;16&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Par son testament, passé le 6 octobre 1554, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Jehan Hamon, prebtre, demourant au prieuré de l’eglise seculliere et collegialle Sainct Jehan hors et pres les murs de la ville de la Rochelle&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; recommande &lt;em&gt;«&amp;nbsp;laquelle myenne sepulture je eslys et veulx estre on cymetiere des paovres de l’aumosnerye dudict prieuré Sainct Jehan&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_17&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_17&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;17&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Comme pour l’aumônerie Saint-Barthélemy, le prieuré de Saint-Jean-Dehors possédait, semble t’il, deux cimetières&amp;nbsp;: l’un pour les riches et l’autre pour les pauvres. L’établissement a été entièrement rasé pour des divers travaux d’extension des fortifications de la ville durant sa période protestante, puis définitivement aliéné à partir de 1689, lors des travaux de rétablissement des fortifications de La Rochelle. Le Père Arcère indique &lt;em&gt;«&amp;nbsp;L’ancienne église et les bâtimens du chapitre de St Jean-Dehors occupoient a peu près l’emplacement des fortifications de la Place Royale tant au-dedans qu’au dehors de la place.»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_18&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_18&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;18&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;sect2&quot;&gt; 
   &lt;h3 id=&quot;cimetière_de_l_aumônerie_saint_julien_du_beurre&quot;&gt;Cimetière de l’aumônerie Saint-Julien-du-Beurre&lt;/h3&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;L’aumônerie Saint-Julien-hors-la-porte-Saint-Nicolas, ou Saint-Julien-du-Beurre, qui a existé dans le quartier de Tasdon, est souvent confondue avec l’aumônerie Saint-Julien-de-la-Fontaine, située en ville, sur la paroisse Notre-Dame. L’aumônerie Saint-Julien-du-Beurre possédait chapelle et cimetière. Un mémoire du XVIIe siècle énumérant les biens de l’aumônerie indique&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Idem, un simetyere an despandan ou il y avoÿt une croÿ plantée que on apelloÿt la croÿ de sainte Vallÿere…​&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_19&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_19&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;19&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Ce cimetière apparaît sur le plan de La Rochelle dressé en 1621 par l’ingénieur Bachot et publié par Tavernier.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;On y pratiquait encore des inhumations au cours du XVIIe siècle. Il semble avoir disparu lors des travaux de rétablissement des fortifications de La Rochelle, à partir de 1689.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;sect2&quot;&gt; 
   &lt;h3 id=&quot;cimetière_de_la_maladrerie_saint_ladre&quot;&gt;Cimetière&amp;nbsp;de la maladrerie Saint-Ladre&lt;/h3&gt; 
   &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
    &lt;p&gt;A l’écart de la ville, vers l’actuel quartier Saint-Éloi, a existé jusqu’au XVIe siècle l’aumônerie Saint-Lazare, à l’époque Saint-Ladre, qui recueillait les rochelais atteints de la lèpre. Nous n’avons pas beaucoup de renseignements sur cet établissement, mentionné dès 1219-1220 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_20&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_20&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;20&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Comme l’aumônerie Saint-Barthélemy, il était placé sous le patronage de la ville. Il possédait un petit cimetière attenant à sa chapelle. Un acte de 1496 indique dans les confrontations&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;d’un bout à la chappelle Sainct Ladre, un petit cimetiere entre deux&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_21&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_21&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;21&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. L’hôpital Saint-Ladre a disparu à l’époque des guerres de religion.&lt;/p&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
    &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
     &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/registre-comptes-lepreuse.png&quot; alt=&quot;registre comptes lepreuse&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
    &lt;/div&gt; 
    &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
     Figure 5. Page du registre des comptes de l’ancienne aumônerie Saint-Ladre de 1465-1466 — La grande lettrine représente une lépreuse, agitant une clochette afin d’éloigner les passants — Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 497, f° 179.
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;sect1&quot;&gt; 
 &lt;h2 id=&quot;l_ancien_cimetiere_de_cougnes&quot;&gt;L’ancien cimetiere de Cougnes&lt;/h2&gt; 
 &lt;div class=&quot;sectionbody&quot;&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Existant certainement dès l’origine de l’église Notre-Dame, le cimetière de Cougnes couvrait une vaste surface. En fait, on avait dû laisser les paroissiens utiliser tout l’espace possible et il s’était étendu jusqu’aux limites des seigneuries voisines&amp;nbsp;: dans sa partie nord, c’était le Grand fief de Rochefort (XIIIe siècle), appelé ensuite Petite baillie de Rochefort (XIVe siècle), puis seigneurie de Fronsac (XVe siècle) &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_22&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_22&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;22&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;&amp;nbsp;; dans sa partie sud, c’était la seigneurie de Faye. À l’ouest, il s’étendait le long des fossés des remparts de la ville et confrontait à l’aumônerie Notre-Dame de Bethléem &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_23&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_23&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;23&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. À l’Est, il était limité par les propriétés de l’hôpital Saint-Ladre, un mur entre deux &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_24&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_24&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;24&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En dehors de cette mention de mur, nous ne savons pas si il était entièrement clos, car il était traversé par plusieurs chemins. L’un partait de la porte Bureau en direction de Lafond et deux autres de la porte de Cougnes. Le plus important de ces deux derniers chemins partait vers l’est&amp;nbsp;: c’était le chemin de Paris. Le second partait vers le nord et se dirigeait vers Puilboreau et Saint-Xandre. Lors du siège subi par La Rochelle en 1224, les autorités municipales avaient fait raser toutes les constructions avoisinant les murailles de la ville. Il est possible que le cimetière ait envahi l’espace dégagé et se soit étendu sur le site d’une partie de l’ancien village de Cougnes.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Par leur testament, certains rochelais demandent à être inhumés dans ce cimetière. En 1341, Pierre Cloet, dit le Picart, bourgeois de la ville, recommande &lt;em&gt;«&amp;nbsp;mon corps voil que soit enseveli on cymentere Notre Dame de Compgne ob ma fahue mere et ob fahue Johanne jadis ma femme »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_25&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_25&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;25&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Vers 1355, Arnaude La Plantrere &lt;em&gt;«&amp;nbsp;mon corps veult que soit ensevely on cimetiere Notre Dame de cougnes&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_26&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_26&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;26&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En 1374, Guillemette de Cave, veuve de Etienne Le Fardeleur, bourgeois de La Rochelle, dicte ses dernières volontés&amp;nbsp;:&amp;nbsp;&lt;em&gt;«&amp;nbsp;laquelle moie sepulture ge eslis on cymentere Nostre Dame de Coignes de jouste mon feu seigneur&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_27&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_27&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;27&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/testament-guillemente-de-cave.png&quot; alt=&quot;testament guillemente de cave&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
    Figure 6. Testament de Guillemete de Cave, veuve de Etienne Le Fardeleur, bourgeois de La Rochelle, 7 juillet 1374.
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Comme nombre de cimetières médiévaux, il servait de lieu où l’on s’acquittait de redevances ou de devoirs féodaux. En 1261, les cens et autres devoirs dus sur des biens situés dans le Grand fief de Rochefort sont &lt;em&gt;«&amp;nbsp;payés au charnyer de Cougnes a chascune feste de my aougst&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; et en 1264, ces mêmes devoirs sont signalés &lt;em&gt;«&amp;nbsp;payables a la croix du symetyere de Cougnes&amp;nbsp;en chacune feste de my aougst »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_28&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_28&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;28&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En 1428, des redevances dues à l’abbaye du Montierneuf de Poitiers, font partie de la &lt;em&gt;«&amp;nbsp;cense dudit Moustier Neuf&amp;nbsp;acoustumée a recevoir chacun an a la Rochelle on cymentere de Coignes »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_29&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_29&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;29&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En 1434, un document des archives de l’abbaye précise &lt;em&gt;«&amp;nbsp;lesquelles censes ont accoustumées estre receues on cymentiere de Nostre Dame de Cougnes, pres la Rochelle, pardavant la chappelle Sainct Eloy&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_30&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_30&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;30&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le registre des comptes de l’aumônerie Saint-Barthélemy pour 1471-1472, déjà cité, mentionne, parmi les dépenses, une redevance&amp;nbsp;&lt;em&gt;«&amp;nbsp;au receveur de Chastellaillon durant la cense du charnier de Coignes&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_31&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_31&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;31&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. De fait, dans les registres des comptes du receveur de Châtelaillon pour les exercices 1458-1459 et 1470-1471 figure un chapitre &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Le charnier de Coignes. La cens dudit charnier Nostre Dame de coignes de la Rochelle qui se recoit chacun an audit lieu par la main de mondit seigneur et commance le landemain des octaves de Nostre Dame de my aoust et dure huit jours&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_32&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_32&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;32&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/testament-pieree-cloet.png&quot; alt=&quot;testament pieree cloet&quot; width=&quot;500&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En 1341, le testament de Pierre Cloet, déjà cité, lègue &lt;em&gt;«&amp;nbsp;a l’ovre dau charner dau cimentere de Coingnes dis solz&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;. Ce «&amp;nbsp;charnier&amp;nbsp;», où l’on déposait les ossements exhumés lors de nouvelles sépultures, est connu dès cette époque sous le nom de chapelle Saint-Eloi, d’hermitage Saint-Eloi ou de reclusage Saint-Eloi. Le reclusage est détruit à l’époque de la Guerre de Cent-Ans. En 1364, «&amp;nbsp;humble et dévote&amp;nbsp;» Jeanne Bourdin, veuve et recluse près du monastère Saint-Eloi de La Rochelle adresse supplique au pape afin qu’il accorde des indulgences aux bienfaiteurs &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_33&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_33&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;33&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En 1377, il est encore question des deux recluses de Saint-Eloi et de Saint-Ladre &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_34&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_34&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;34&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Le monastère Saint-Eloi ne semble pas avoir été rétabli. Seule une chapelle Saint-Eloi est mentionnée par la suite. En 1403, nous relevons &lt;em&gt;«&amp;nbsp;l’église de Saint Eloy pres La Rochelle&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;, et en 1434, on la situe dans le cimetière de Notre-Dame de Cougnes. Une confrérie de Saint-Eloi constituée de paroissiens de l’église Notre-Dame patronne la chapelle et désigne &lt;em&gt;«&amp;nbsp;un chapelain vulgairement appelé l’hermite&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; chargé de son service religieux. En 1536, François Guillon, prêtre et chapelain, étant décédé, ils lui désignent pour successeur Pierre Tysseau, prêtre, auquel ils remettent les clés de la chapelle, les objets du culte et les reliquaires, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;une relique de saint Eloy enchassée en ung bras couvert d’argent, ung aultre reliquaire de saint Maixent avec son estuy&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_35&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_35&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;35&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En 1555, après le décès du prêtre et chapelain Valentin Vincent, ils désignent Guyon Nourrisson, prêtre, pour lui succéder. La maison de la confrérie est signalée &lt;em&gt;«&amp;nbsp;joignant la chapelle&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_36&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_36&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;36&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En 1556, le roi Henri II lance la construction d’une citadelle à La Rochelle. Le maire et le corps de ville brandissent leurs privilèges, et notamment la charte par laquelle le roi Charles V avait assuré leurs prédécesseurs qu’il ne serait jamais construit de nouveau château royal dans leur cité. Devant leur ténacité, le monarque doit fléchir, renonce à son projet et abandonne les fonds engagés pour le renforcement des remparts de la ville. En 1557, la défense de la porte de Cougnes est renforcée par la construction d’un bastion en forme d’éperon construit sur une partie du cimetière, comme nous l’apprend le rochelais Amos Barbot&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Les fortifications de ladite ville qui se faisoient en Cougnes et à l’esperon qui avoit esté faict au devant de la porte et prins dans le cymetière…​&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_37&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_37&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;37&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le rochelais Baudouin indique les travaux à l’année suivante : &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Ondict an fusrent envoyez en la Rochelle messieurs de Burye, Sanssac et Estissac de par le roy, avec un ingenieux italien pour adviser aux moyens de fortifier ladicte ville, lesquelz apres avoyr visité les endroictz les plus foybles, environ la my apvril, commancerent avec grand nombre de manouvriers a faire dresser hors l’enclos de ladicte ville et pres les douhes d’icelle troys grands ballouardz de terre, l’ung au cymetiere de Cougne, l’autre a la porte Neufve et l’autre a la porte des deux moulins&amp;nbsp;: lesquelz du depuys ont esté explanadez pour en faire d’autres&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_38&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_38&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;38&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. L’ingénieur italien évoqué dans ce texte est probablement Vincenzo Locadelli qui dirigeait les travaux de construction de la citadelle en 1556 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_39&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_39&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;39&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En 1562, le pillage des églises et établissements religieux de La Rochelle et des environs s’accompagne de la destruction de leurs archives, dont celles de la plupart des confréries. Privées des titres qui leur permettent de conserver leur patrimoine et d’assurer la perception de leurs revenus, certaines se trouvent rapidement en difficulté. Le maire et le corps de ville en profitent pour demander au roi l’aliénation au profit de la ville du patrimoine de toutes les confréries de La Rochelle. Après quelques procédures, la confrérie de Saint-Eloi doit se soumettre et remet en juillet 1565 ses titres aux commissaires municipaux puis, le 14 décembre 1566, ses ornements, vêtements religieux et objets servant au culte, dont &lt;em&gt;«&amp;nbsp;ung grand bras &amp;amp; ung petit bras couvertz d’une feuille d’argent…​ Plus, le chef de sainct Maixant &amp;amp; deux petitz tableaux à metre des rellicques, ledit chef couvert d’argent par le dessus et lesdits tableaux par le dedans&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_40&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_40&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;40&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. La chapelle Saint-Eloi disparaît peu après, à l’époque des Guerres de Religion.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En 1568, un coup de force du maire Pontard et des princes protestants impose une véritable dictature sur la ville. La reine de Navarre, acompagnée de son fils, le futur Henri IV, et de toute sa cour, vient se réfugier à l’abri de ses murailles. Devenue place protestante, La Rochelle renforce son enceinte. En 1569, l’éperon de la porte de Cougnes fait l’objet de nouveaux travaux : &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ en ce temps cette ville travailloit incessamment a ses fortifications, en laquelle estant l’ingenieux Scipion Vergano de Boucan, italien, que ladite royne de Navarre y avoit attiré, il faict faire sur l’entrée et adveneue de la porte de Cougnes ung petit esperon…​&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_41&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_41&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;41&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Tous les nouveaux ouvrages qui se déploient devant la porte de Cougnes empiètent de plus en plus sur le cimetière&amp;nbsp;: &lt;em&gt;« soubs la conduicte et dessain de Scipion, l’ingénieux, le fort estant soubs la porte de Cougnes, revestu de pierre de taille, accompli de son fond très large et parfond, dans le bout et commancement de l’orillon duquel fut aussi faicte et construicte la dernière porte à pont levis, vers le dehors de ladite porte de Cougnes…​&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_42&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_42&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;42&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En 1572, l’ingénieur Robert Chinon signe &lt;em&gt;«&amp;nbsp;une bonne contre-escarpe au fort ou estoit le dernier pont de la porte de Cougnes&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_43&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_43&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;43&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les travaux s’achèvent lorsque débute le siège que va subir la ville en 1572-1573. Le graveur lyonnais Jean Le Fevre nous a laissé une représentation de la ville à l’époque de ce siège. Les ouvrages de la porte de Cougnes sont croqués avec assez de naïveté, mais certainement avec plus de réalisme que sur d’autres gravures de l’époque.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/gravure-lyonnais-jean-le-fevre.png&quot; alt=&quot;gravure lyonnais jean le fevre&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;La Rochelle sort victorieuse de ce siège et devient place de sécurité pour les protestants de France. De nombreux réfugiés viennent se mettre à l’abri de ses murs. La ville doit s’étendre. Par ses lettres données au camp d’Aubervilliers le 27 juin 1590, le roi Henri IV autorise la ville à &lt;em&gt;«&amp;nbsp;enclore dedans la ville de La Rochelle ladite prée de Maubecq et autres places contiguees&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_44&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_44&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;44&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les tractations avec le seigneur de Faye, propriétaire des lieux, n’aboutiront qu’en 1609 et, dans l’immédiat, on se porte sur le front Nord qui a particulièrement souffert lors du siège de 1572-1573. Les travaux débutent en 1596 par la construction du premier bastion, au nord de la tour d’Aix et de l’église Notre-Dame. Cette partie du cimetière de Cougnes, située trop près des remparts a probablement été abandonnée après le siège et mise en culture, le journal du rochelais Bergier indiquant&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ et y avoit du blé en herbe quy fut couppé ou est la plasse du fort…​&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_45&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_45&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;45&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Deux autres bastions sont construits par la suite, rejoignant par une courtine le bastion de l’Évangile.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;L’édit de Nantes signé par Henri IV en 1598 clôture la période des guerres dites de religion. Il accorde des prérogatives aux protestants et remet un peu d’ordre dans les rapports entre les fidèles des deux religions reconnues officiellement en France. A La Rochelle, où le pouvoir protestant impose une véritable dictature sur les habitants, c’est des droits de la petite communauté catholique dont doivent s’occuper les commissaires royaux envoyés sur place, en 1599, pour faire appliquer les termes de l’édit. Ils commencent par visiter les lieux et notamment les vestiges de l’église Notre-Dame, puis le cimetière : &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Quant au cymetiere de ladite parroisse, il est hors la ville et de présent y en a partie au fossé de la nouvelle fortification&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_46&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_46&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;46&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Comme pour celui de l’église Saint-Barthélemy, ils décident &lt;em&gt;« le cymetiere de Cognes estant hors de la ville, sera divisé en deux dont moitié sera déclaré aux catholicques privativement aux autres&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_47&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_47&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;47&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En 1609, les travaux d’extension de la ville reprennent sur le front Est. Le premier bastion au sud de la porte de Cougnes est mis en chantier en juin, durant la mairie de François Prévost, sieur de la Vallée, qui lui donnera son nom. Ce bastion est édifié en partie sur l’ancien cimetière de Cougnes et à proximité de l’emplacement de la chapelle du charnier ou chapelle Saint-Eloi. Les autres bastions du front Est sont édifiés de 1610 à 1612 et leurs fossés sont creusés en 1611. Dans les années qui suivent, de 1614 à 1616, plusieurs modifications sont apportées aux ouvrages de la porte de Cougnes. Un plan dressé pendant le siège de 1627-1628 par l’ingénieur du Carlo et publié par Tavernier représente les ouvrages de la porte de Cougnes, entourés des deux bastions édifiés sur l’emplacement du cimetière&amp;nbsp;: au Nord, le bastion de la Villaudière (édifié en 1596, modifié en 1615) et au Sud, le bastion Prévost (édifié en 1609).&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/plan-siege-1627-1628.png&quot; alt=&quot;plan siege 1627 1628&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Après le siège de 1627-1628, le roi Louis XIII restitue aux catholiques de la ville l’emplacement de leurs églises ruinées et leurs cimetières. Un important procès-verbal du cimetière de Cougnes est dressé le 27 septembre 1630, après la destruction des fortifications qui en a fait ressortir les restes humains provenant des anciennes sépultures bouleversées &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_48&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_48&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;48&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Ce document nous confirme l’étendue de cette vaste nécropole qui s’étendait au Nord jusqu’au logis des Volliers (d’où le nom de la rue des Voiliers), au Sud jusqu’au logis de la Fonderie (au Sud de la place des Cordeliers) et vers l’Est, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;pres du quanton de saint Eloy&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;, c’est à dire à proximité de la Porte Royale actuelle.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Dans le même temps, les religieux se rétablissent dans la ville rendue au catholicisme et de nouveaux ordres s’y implantent. Au début des années 1560, les cordeliers de La Rochelle avaient déserté leur couvent et en avaient loué les bâtiments à des particuliers. En 1565, le maire et le corps de ville avaient passé un accord avec les religieux pour prendre possession des lieux moyennant une rente foncière au profit de leur ordre. Le collège de la ville s’y était rapidement installé. Après le siège de 1627-1628, le roi ayant donné le collège aux Jésuites, les Cordeliers ne peuvent reprendre possession de leur ancien couvent. Ils s’installent temporairement dans leur couvent de Lafond qu’ils remettent en état. Situé à proximité, celui des Cordelières de ce faubourg n’est pas rétabli, puisque les religieuses ont pu retrouver l’emplacement de leur couvent Sainte-Claire situé en ville. Pour leur rétablissement en ville, les Cordeliers envisagent alors un échange de terrains avec les paroissiens de Notre-Dame de La Rochelle&amp;nbsp;: une partie de l’ancien cimetière de Cougnes contre divers biens et notamment l’emplacement et les vestiges de l’ancien couvent des Cordelières de Lafond.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Par Contrat passé le 11 août 1631 devant le notaire Combauld, Maître Nicolas Berthinault, écuyer, sieur des Bréthinières, juge du Présidial de La Rochelle, &lt;em&gt;« au nom et comme père spirituel des révérends pères de l’Observance du couvent de Lafond&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; (il prend ce titre comme seigneur des fiefs possédés par l’ancienne famille Mérichon, fondatrice des deux couvents de Lafond), fait un échange avec les paroissiens de Notre-Dame de Cougnes. Ceux-ci lui cèdent un emplacement dans leur ancien cimetière&amp;nbsp;: &lt;em&gt;« C’est assavoir une partie du cimetière de ladite parroisse de Cougnes du costé et dans lequel est basty le corps de garde neuf hors la porte de Cougnes appartenant a ladite fabrique, tenant ladite partie de cimetière, d’ung costé au restant dudit cimetière estant du costé des mazures de l’eglise Notre Dame de Cougnes, le grand chemin comme l’on va de ladite ville a Saint Xandre entre deux&amp;nbsp;; d’autre costé aux terres…​ d’ung bout au grand chemin comme l’on va de cette ville au quanton de Saint-Eloy…​ Le tout conformément aux fossés que ledit Dolbecq au nom des fabriqueurs a fait faire pour renfermer ladite partie de cimetière…​ »&lt;/em&gt;. En échange, Maître Berthinault leur remet au nom des Cordeliers divers biens, dont les ruines de l’ancien couvent des Cordelières de Lafond &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_49&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_49&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;49&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les religieux font également des démarches auprès du Duc de Saint-Simon, favori du roi Louis XIII, auquel ce monarque a fait don de l’emplacement des anciennes fortifications de la ville, sans s’être inquiété quant à l’origine des terrains sur lesquels elles avaient été édifiées. Après la construction de leur nouveau couvent de La Rochelle, les Cordeliers y transfèrent celui de Lafond. Ils n’aménagent cependant pas de cimetière à l’intérieur de leur nouvel établissement&amp;nbsp;: les religieux sont enterrés dans le cloître et les défunts extérieurs à la communauté religieuse, bienfaiteurs et autres, dans l’église du couvent &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_50&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_50&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;50&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;De leur côté&amp;nbsp;, les paroissiens de Notre-Dame se contentent désormais d’un cimetière plus modeste que l’ancienne nécropole de Cougnes. Ils délimitent une partie de celle-ci située au nord de leur église. Le 13 janvier 1636, ils passent marché pour la construction de son mur de clôture &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_51&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_51&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;51&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;La ville de La Rochelle est à nouveau fortifiée à partir de 1689. Pour la construction des remparts du front nord-ouest, les architectes royaux prennent une partie du vaste jardin des Cordeliers.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;A la Révolution, après l’expulsion des ecclésiastiques et religieux, plusieurs couvents de la ville deviennent casernes. L’ancien couvent des Cordeliers devient quartier de cavalerie. Il est démoli en 1875 lors de la construction de la Caserne Duperré, convertie en cité administrative au milieu du XXe siècle.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Quant au nouveau cimetière de la paroisse Notre-Dame, entouré d’un mur en 1636, il fonctionne jusqu’à la fermeture de tous ceux de la ville, le 10 janvier 1794. Les inhumations ont lieu par la suite dans le clos de Gourville, devenu cimetière de la ville, et connu depuis sous le nom de Cimetière Saint-Éloi.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-ses-cimetieres-au-moyen-age/images/attributs-de-la-mort.png&quot; alt=&quot;attributs de la mort&quot; width=&quot;300&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
    Figure 7. Attributs de la mort — Mur de l’ancien cimetière de l’église Saint-Sauveur — rue de la Ferté.
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div id=&quot;footnotes&quot;&gt; 
 &lt;hr&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_1&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 2691, registre des comptes du receveur de la seigneurie de Châtelaillon pour l’exercice 1458-1459, f° 16 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_2&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_2&quot;&gt;2&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 497, fragments de divers registres de comptes des aumôneries Saint-Barthélemy et Saint-Ladre de La Rochelle, 1465-1522, f° 176-177. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_3&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_3&quot;&gt;3&lt;/a&gt;. Bibl. nat. Fr., ms fr. 16906, fos 42-43. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_4&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_4&quot;&gt;4&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 164, f° 50. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_5&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_5&quot;&gt;5&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 153, p. 5. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_6&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_6&quot;&gt;6&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 289, f° 55 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_7&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_7&quot;&gt;7&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, recueil Bournaud. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_8&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_8&quot;&gt;8&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 881, f° 137. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_9&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_9&quot;&gt;9&lt;/a&gt;. Arch. dép. Vienne, 3 H 1 / 823, inventaire des archives de la commanderie de Saint-Jean-du-Pérot, 1524. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_10&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_10&quot;&gt;10&lt;/a&gt;. Arch. mun. La Rochelle, Hôpital Saint-Barthélemy, H 58, n° 19. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_11&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_11&quot;&gt;11&lt;/a&gt;. Arch. mun. La Rochelle, Fonds des hôpitaux, Prov. 153, f° 122. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_12&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_12&quot;&gt;12&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, H 112. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_13&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_13&quot;&gt;13&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 497, f° 123. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_14&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_14&quot;&gt;14&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 1543, f° 180 (copie de l’abbé Cholet, XIXe siècle). L’original de ce testament était conservé dans le fonds de l’aumônerie Saint-Barthélemy, actuellement conservé aux Archives municipales de La Rochelle, mais il est en déficit depuis le XIXe siècle. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_15&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_15&quot;&gt;15&lt;/a&gt;. Arch. mun. La Rochelle, Fonds des hôpitaux, Prov. 153, f° 124. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_16&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_16&quot;&gt;16&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 137, f° 122 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_17&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_17&quot;&gt;17&lt;/a&gt;. Arch. mun. La Rochelle, Hôpital Saint-Barthélemy, H 110, f° 48-54. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_18&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_18&quot;&gt;18&lt;/a&gt;. Père Louis-Etienne Arcère, 
  &lt;em&gt;Histoire de la ville de La Rochelle et du Pays d’Aulnis&lt;/em&gt;, La Rochelle, 1756-1757, t. II, p. 492, note b. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_19&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_19&quot;&gt;19&lt;/a&gt;. Arch. mun. La Rochelle, Fonds des hôpitaux, Prov. 104, f° 200. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_20&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_20&quot;&gt;20&lt;/a&gt;. Arch. mun. La Rochelle, Hôpital Saint-Barthélemy, H 14, n° 6. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_21&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_21&quot;&gt;21&lt;/a&gt;. Arch. mun. La Rochelle, Hôpital Saint-Barthélemy, H 126, f° 33 v°, n° 60. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_22&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_22&quot;&gt;22&lt;/a&gt;. Dénombrement de la Petite Baillie de Rochefort, 17 août 1364, Arch. nat. P 584, f° 29&amp;nbsp;: 
  &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ la petite baillie de Rochefort…​ et vait au long du foussé qui fert au grant chemin de la fons de devant la porte Bureau et de qui en montant le long du chemin au reis de la ville jusques au Cimentiere de Cognes…​&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_23&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_23&quot;&gt;23&lt;/a&gt;. Bail à cens par l’aumônier de l’hôpital de Bethléem de La Rochelle, 12 juillet 1289, Arch. mun. La Rochelle, Hôpital Saint-Barthélemy, H 15, n° 20&amp;nbsp;: 
  &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ l’ospitau Nostre Dame Sainte Marie de Belleen qui est pres dau cimentere Nostre Dame Sainte Marie de Coignes de la Rochele…​&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_24&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_24&quot;&gt;24&lt;/a&gt;. Arrentement d’une vigne par le gouverneur de l’hôpital Saint-Ladre de La Rochelle, 13 juin 1403, Arch. Mun. La Rochelle, Hôpital Saint-Barthélemy, H 45, n° 3&amp;nbsp;: 
  &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ une piece de vigne…​ ou fié de Fronsac entre le molin de Saint Ladre et l’église de saint Eloy pres de ladite ville de la Rochelle…​ Et se tient ladite vigne d’un cousté au long du Cimentiere de Cougnes, le mur dudit Cimentiere entredeux…​&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_25&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_25&quot;&gt;25&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 643, f° 94. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_26&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_26&quot;&gt;26&lt;/a&gt;. Arch. Mun. La Rochelle, Hôpital Saint-Barthélemy, H 110, f° 2-3. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_27&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_27&quot;&gt;27&lt;/a&gt;. Id. Hôpital Saint-Barthélemy, H 27, n° 4. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_28&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_28&quot;&gt;28&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 45, pp. 115 et 122. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_29&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_29&quot;&gt;29&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 650, f° 1. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_30&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_30&quot;&gt;30&lt;/a&gt;. Arch. dép. Vienne, 1 H 18 / 73. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_31&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_31&quot;&gt;31&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, H 112, f° 102 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_32&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_32&quot;&gt;32&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 2691, f° 14, et 2692, f° 11. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_33&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_33&quot;&gt;33&lt;/a&gt;. Père Henri Denifle, 
  &lt;em&gt;La Guerre de Cent Ans et la désolation des églises, monastères et hôpitaux en France&lt;/em&gt;, Paris, 1899, p. 282. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_34&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_34&quot;&gt;34&lt;/a&gt;. Jean-Baptiste-Ernest Jourdan, 
  &lt;em&gt;La Rochelle historique et monumentale&lt;/em&gt;, La Rochelle, 1884, p. 10. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_35&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_35&quot;&gt;35&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 139, p. 87. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_36&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_36&quot;&gt;36&lt;/a&gt;. Arch. mun. La Rochelle, GG 744, Registre des insinuations ecclésiastiques, 1555-1556, f° 55-56. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_37&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_37&quot;&gt;37&lt;/a&gt;. Amos Barbot, «&amp;nbsp;Histoire de La Rochelle&amp;nbsp;», 
  &lt;em&gt;Archives historiques de la Saintonge et de l’Aunis&lt;/em&gt;, tome XVII, 1889, p. 139. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_38&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_38&quot;&gt;38&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 45-46 (manuscrit Baudouin), p. 943. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_39&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_39&quot;&gt;39&lt;/a&gt;. Arch. dép. Char.-Mar., 3 E 1159, min. Jean Guérineau, not. à La Rochelle, 1556, f° 519 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_40&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_40&quot;&gt;40&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 250, f° 70. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_41&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_41&quot;&gt;41&lt;/a&gt;. Amos Barbot, «&amp;nbsp;Histoire de La Rochelle&amp;nbsp;», 
  &lt;em&gt;Archives historiques de la Saintonge et de l’Aunis&lt;/em&gt;, tome XVII, 1889, p. 352. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_42&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_42&quot;&gt;42&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Idem&lt;/em&gt;, p. 373. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_43&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_43&quot;&gt;43&lt;/a&gt;. Amos Barbot, «&amp;nbsp;Histoire de La Rochelle&amp;nbsp;», 
  &lt;em&gt;Archives historiques de la Saintonge et de l’Aunis&lt;/em&gt;, tome XVIII, 1890, p. 44. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_44&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_44&quot;&gt;44&lt;/a&gt;. Arch. dép. Char.-Mar., 1 J 647 (copie de 1592). 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_45&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_45&quot;&gt;45&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 80, f° 153. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_46&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_46&quot;&gt;46&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 164, f° 42 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_47&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_47&quot;&gt;47&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Idem&lt;/em&gt;, f° 50 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_48&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_48&quot;&gt;48&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 139, f° 113-123, document publié par J.-C. Bonnin dans 
  &lt;em&gt;Mémoires d’hommes – Traditions funéraires et monuments commémoratifs en Poitou-Charentes – de la Préhistoire à nos jours – Textes réunis par Cécile Treffort&lt;/em&gt;, Poitiers, 1997. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_49&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_49&quot;&gt;49&lt;/a&gt;. Arch. dép. Char.-Mar., 3 E 1274, min. Jean Combaud, not. à La Rochelle, 1631. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_50&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_50&quot;&gt;50&lt;/a&gt;. Arch. dép. Char.-Mar., H 111. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_51&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_51&quot;&gt;51&lt;/a&gt;. Arch. dép. Char.-Mar., 3 E 1279, min. Jean Combaud, not. à La Rochelle, 1636. 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt;
	</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Rochelle : L&amp;#8217;église Saint Barthélemy</title>
      <link>https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/index.html</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/index.html</guid>
      	<description>
	&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Après la concession des premières libertés au petit bourg portuaire de La Rochelle, par le duc d’Aquitaine, vers 1135, la ville naissante se peuple rapidement. Des habitants de la ville s’adressent alors à Eble de Mauléon et Geoffroy de Rochefort, héritiers d’Isembert de Châtelaillon, précédant seigneur de la contrée, qui leur cèdent, pour s’y installer, le champ de Guillaume de Ciré, près de la ville et du port. L’église Notre-Dame de Cougnes étant éloignée de ce nouvel emplacement et trop petite, ils demandent la construction d’une nouvelle église en l’honneur de saint Barthélemy, apôtre. Les seigneurs s’adressent à Guillaume, prieur de Saint-Martin de l’Île-d’Aix, pour la nouvelle construction, lui offrant un terrain de 20 coudées de long sur autant de large. Guillaume de Mougon, l’un de ses moines, débute ensuite les travaux. Cependant, l’évêque de Saintes, dont la juridiction épiscopale s’étendait sur l’Aunis, proteste de n’avoir pas été sollicité en cette occasion et ordonne l’arrêt de la construction. Conseillé par ses moines, le prieur Guillaume se rend avec l’abbé de Cluny, leur supérieur, auprès du pape Eugène III, pour obtenir gain de cause. Considérant que l’église Notre-Dame n’est pas assez vaste pour accueillir les nouveaux habitants de la ville, le pape, par sa bulle datée de Segni, le 10 des calendes de mars 1145, ordonna à l’évêque de Saintes d’autoriser la construction de la nouvelle église &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_1&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_1&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/croquis-chapiteau.png&quot; alt=&quot;croquis chapiteau&quot; width=&quot;300&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 1. Chapiteau attribué à la première église Saint Barthélemy retrouvé en 1903, lors de l’installation du calorifère sous le chevet de la Cathédrale — Croquis d’Émile Couneau, publié dans La Rochelle disparue, La Rochelle, Foucher, 1904, p. 248.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;En 1217, Pierre, évêque de Saintes, en accord avec le prieur de l’Île-d’Aix, de ses religieux desservant l’église Notre-Dame, et à la demande des bourgeois de La Rochelle, définit les limites des trois principales paroisses de la ville&amp;nbsp;: Notre-Dame, Saint-Barthélemy et Saint-Sauveur. Maître Guillaume de Meron est à l’époque chapelain, l’équivalent actuel de curé, de l’église Saint-Barthélemy &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_2&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_2&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Paroisse du roi, de son château, des institutions royales et municipales, l’église Saint-Barthélemy a un statut à part. Après la démolition du château royal par les rochelais, en 1372, c’est en l’église Saint-Barthélemy qu’est reporté le service de messes annuel assuré auparavant dans la chapelle castrale &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_3&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_3&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;3&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Tous les ans, le dimanche de la Quasimodo, c’est dans cette église que se déroule, jusqu’à sa démolition, en 1568, l’élection du maire de La Rochelle. Par délibération du corps-de-ville, celle-ci se déroulera par la suite en l’hôtel-de-ville &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_4&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_4&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;4&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/miniature-election.png&quot; alt=&quot;miniature election&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 2. Miniature provenant du Livre de la Paterne, illustrant l’élection, au XVe siècle, du maire de la commune rochelaise, dans le chœur de l’église Saint-Bartlélemy — Médiathèque de La Rochelle.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Depuis une époque indéterminée, sans doute dès la fin du XIIIe siècle, l’église Saint-Barthélemy est gérée par une «&amp;nbsp;fabrique&amp;nbsp;». Celle-ci regroupe quelques paroissiens, appelés fabriqueurs ou marguilliers, élus par l’ensemble des habitants de la paroisse. Ils sont chargés de l’administration des biens appartenant à l’église, dont les revenus servent à entretenir l’édifice, son mobilier et à couvrir les dépenses du culte.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;À la fin du XIVe siècle, probablement à la suite du grand incendie de 1380 qui ravage une partie de la ville, l’église Saint-Barthélemy fait l’objet d’une reconstruction qui durera plusieurs décennies, en raison des difficultés financières. En 1429, le roi Charles VII accepte le titre de fondateur du chapitre de l’église Saint-Barthélemy et accorde certains avantages à ses chapelains &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_5&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_5&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;5&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Cet honneur apporte sans doute quelques deniers, vite convertis en travaux, et peut-être dans un clocher. En effet, il semblerait que celui-ci n’était pas prévu à l’endroit où il est édifié, puisque ses assises ont nécessité un aménagement de la travée où il repose. Un acte de 1431 concernant un paroissien de Saint-Barthélemy mentionne Jean Delaunay, peintre, et Robin Lemblouc, tailleur d’images. Leur présence pourrait être liée à des travaux de décoration de l’église &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_6&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_6&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;6&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;En 1449, les paroissiens, et à leur tête Jean Mérichon, demandent au pape Nicolas V la possibilité d’émettre des indulgences en faveur de leur église, afin d’attirer les aumônes nécessaires à la poursuite des travaux. Nous apprenons ainsi qu’il manque encore la flèche du clocher et les voûtes de la nef &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_7&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_7&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;7&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les parties hautes du clocher conservent effectivement l’assise octogonale de cette flèche.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;A cette époque, plusieurs confréries sont liées à l’église Saint-Barthélemy. Ces associations de fidèles animent la vie paroissiale par des festivités liées à leur vocable. Elles sont cependant moins nombreuses que dans d’autres églises de la ville. Nous rencontrons la Confrérie Saint-Nicolas et Saint-Barthélemy, et bien plus tard, celle de Saint-Joseph à laquelle le pape Urbain VIII accordera des indulgences &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_8&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_8&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;8&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;À partir du XIVe siècle, en dehors du curé, autrefois chapelain, puis recteur, nous trouvons l’existence d’un collège ou chapitre de prêtres, mentionné dans les lettres royales de 1429, qui assure le service religieux de l’église, les &lt;em&gt;compagnons Dieu-servant en l’église Saint-Barthélemy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/pierre-tombale.png&quot; alt=&quot;pierre tombale&quot; width=&quot;400&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 3. Pierre tombale de Maître Nicolas de Lavausseau, compagnon Dieu-servant en l’église Saint Barthélemy de La Rochelle, décédé en mars 1503, retrouvée lors des travaux de la Cathédrale de La Rochelle, en 1844 — Pierre noire de Tournai, 2,02 m x 0,935, épaisseur 0,24 m, collections lapidaires municipales.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Lors des travaux de construction du chœur de la cathédrale, au milieu du XIXe siècle, deux tombes de ces compagnons Dieu-servant sont retrouvées, celle de Nicolas de Lavausseau, ci dessus, ecclésiastique connu à partir de 1474, décédé en mars 1503, et celle de Jacques Rivière, trouvée près du puits &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_9&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_9&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;9&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;, prêtre mentionné dans les textes en 1508, dont la date fautive doit être lue 1510&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
 &lt;blockquote&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Hic jacet Dns Jacobus Riviere&lt;br&gt; presbyter consocius societatis hujus ecclesie&lt;br&gt; obiit die nonam marcii anno Dni. M. C. V° X.&lt;br&gt; Requiescat in pace.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
 &lt;/blockquote&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Ces compagnons Dieu-servant perçoivent des revenus attachés à leur bénéfice, souvent constitué par des fondations de services de messes, ou chapellenies, faites par des particuliers. Ces services sont assurés soit à l’autel principal, soit aux autres autels, dont nous connaissons ceux dédiés à Notre-Dame, saint Michel, saint Fiacre, saint Hilaire, saint Nicolas, sainte Anne, sainte Agathe ou sainte Madeleine. Les services provenant de l’ancienne chapelle du roi, autrefois au château, sont ainsi assurés à l’autel Sainte-Agathe, dans une chapelle latérale, parfois dénommée chapelle du roi Saint-Louis, pour laquelle des travaux sont effectués sur la recette du domaine royal, en 1471 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_10&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_10&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;10&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Nous avons encore mention d’autres chapellenies desservies en l’église Saint-Barthélemy, entr’autres, celle fondée par le seigneur et la dame de Bazoges, celles fondées par maître Nicolas Gibouin, les familles Ferron et Massicot, Nicolas Pignonneau, Jean Perer, Mathieu de la Ruhe, Yvette Carserot, Jeanne Maratelle, Colette Allemelle, Guillemette, Marguerite ou Madeleine de Tournay, celle de l’Ave-Maria.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Les registres de l’église Saint-Barthélemy conservaient, avant leur disparition, le récit d’un miracle qui y serait arrivé le jour de Pâques 1461. Un jeune paroissien, Bertrand Le Clerc, devenu muet par accident, est conduit ce jour-là en l’église par sa mère, Perrette du Chasteau. Il indiqua par signes vouloir recevoir l’hostie du Saint-Sacrement. Le vicaire refuse sous prétexte qu’il ne s’est pas confessé, ce que le jeune muet ne pouvait faire. Sa mère supplie le vicaire, se jette à ses genoux en pleurs et en supplications. Le prêtre se laisse attendrir et fait communier Bertrand, &lt;em&gt;« …​ luy estant a genoux devant la table de l’autel, dit adjutorium nostrum in nomine Domini et ce voyant, la Demoiselle mere dit vous parlez mon enfant et alors luy repondit son fils ouy ma mere, la mercy a mon Dieu. Et incontinent que le dit miracle fut avenu, tous les chapelains compagnons Dieu servans en la ditte eglise, en rendant grace a Dieu et louanges, chanterent te Deum laudamus…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_11&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_11&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;11&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Les nouvelles idées en matière de religion arrivent bientôt à La Rochelle. La Réforme protestante gagne une partie de ses habitants. Après une période de tolérance, le roi François Ier déclenche la répression et plusieurs rochelais sont traduits en justice &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_12&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_12&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;12&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 31 décembre 1542, le monarque séjournant à La Rochelle, vient assister à la messe en l’église Saint-Barthélemy en compagnie des princes et du haut clergé &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_13&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_13&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;13&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Pour raisons religieuses autant que politiques, certains grands personnages de France adhèrent aux nouvelles idées. En 1558, lors de leur passage à La Rochelle, le roi et la reine de Navarre assistent aux premiers prêches protestants faits publiquement dans cette ville, en la chaire de l’église Saint-Barthélemy, par leur aumônier David &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_14&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_14&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;14&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. L’église réformée de La Rochelle s’organise officiellement fin 1558 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_15&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_15&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;15&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En octobre-novembre 1562, les protestants partagent les églises Saint-Sauveur et Saint-Barthélemy avec les catholiques, pour assurer simultanément leurs cultes respectifs, avant que cette pratique du «&amp;nbsp;simultaneum&amp;nbsp;» soit interdite &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_16&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_16&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;16&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Tout est prétexte aux excès pour ceux qui ne visent qu’au pillage. Le 30 mai 1562, des gens du peuple, excités par quelques meneurs, se ruent dans les églises et autres établissements religieux de la ville qu’ils saccagent et pillent. Plusieurs ecclésiastiques craignant pour leur sécurité, partent se réfugier en lieu sûr. Le corps-de-ville de La Rochelle en profite pour faire saisir leur patrimoine et leur revenus, les accusant de ne pas satisfaire aux devoirs religieux dus pour ces bénéfices &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_17&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_17&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;17&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. La confusion commence à gagner le pays. Les confréries religieuses, assez nombreuses dans bien des villes de France, y créent du désordre en suivant le parti de la Ligue qui regroupe la plupart des extrémistes catholiques. Le pouvoir royal prend la décision de les interdire et ordonne la vente de leurs biens. Bien qu’elles ne soient pas en cause, les confréries religieuses rochelaises sont ainsi dissoutes et leur patrimoine est mis aux enchères. Le 27 novembre 1566, les titres des revenus de la confrérie Saint-Nicolas desservie en l’église Saint-Barthélemy sont inventoriés &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_18&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_18&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;18&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Toutefois, ses biens ne sont pas aliénés et la paroisse en retrouvera les revenus au XVIIe siècle, sans pour autant la recréer. La maison de la confrérie se situait dans le quartier Saint-Nicolas, rue Sardinerie, vis-à-vis le puits Rideau &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_19&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_19&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;19&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 14 septembre 1565, le roi Charles IX étant venu à La Rochelle, se rendit aux vêpres dans cette église. Le lendemain, il y assista à la messe au grand autel, sa mère, la reine Catherine de Médicis, la faisant célébrer à un autre autel, du côté droit &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_20&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_20&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;20&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;En 1568, le maire François Pontard fait basculer La Rochelle dans le camp des princes protestants, en facilitant l’occupation de la ville par les troupes du Sieur de Sainte-Hermine. La Rochelle, désormais rebelle, est mise en défense. Les remparts sont renforcés sous les directives de l’ingénieur italien Scipion Vergano. Les édifices religieux de la ville sont démolis afin d’employer aux nouveaux ouvrages fortifiés les matériaux en provenant. L’église Saint-Barthélemy subit le sort commun. Dans le même temps, les ecclésiastiques retrouvés dans la ville sont arrêtés et incarcérés dans la tour de la Lanterne où ils sont massacrés.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/ruines.png&quot; alt=&quot;ruines&quot; width=&quot;400&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 4. Les ruines de l’église Saint Barthélemy de La Rochelle à la fin du XVIe siècle — Gravure de Jean Le Clerc, Paris, datée 1628, présentant cependant une topographie antérieure de la ville (vers 1580).
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;La résistance des rochelais aux volontés du roi conduit au siège de la ville par ses troupes, en 1572-1573. Comme les clochers des autres églises de la ville, celui de Saint-Barthélemy étant improvisé en tour de défense, des pièces d’artillerie sont mises en batterie à son sommet pour canonner les assaillants.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;L’accession au trône du roi Henri IV ramène la paix religieuse en France. Pour la consolider, il promulgue l’Édit de Nantes. Le respect mutuel est parfois difficile à imposer entre les anciens ennemis. En 1599, les commissaires royaux arrivent à La Rochelle. Les protestants y sont majoritaires. Depuis longtemps ils y ont interdit le culte catholique et se sont emparés des biens religieux. Les fidèles catholiques de la ville doivent se rendre à l’église de Laleu pour leurs exercices religieux. Les commissaires doivent donc, aux termes de l’Édit, rétablir le culte catholique dans la cité protestante. Les pasteurs rochelais s’y opposent catégoriquement. Les commissaires commencent par faire un état des lieux. Concernant l’église Saint-Barthélemy, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Nous avons aussy veu et recognu le lieu ou soulloit estre l’eglise parroichialle de St Barthellemy ruynée et ne reste sinon quelques murailles du clocher et sans couverture ny plancher, joignant lequel y a quelques ruynes de murailles comme aussy du chef de l’eglise ou est partie d’une muraille contenant environ six toyses de long sur deux toyses d’eslevation…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_21&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_21&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;21&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les commissaires ordonnent le rétablissement de l’exercice libre de la religion catholique dans la ville et la restitution de l’emplacement des églises Saint-Sauveur, Saint-Jean-du-Pérot et Saint-Barthélemy aux catholiques, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ pour les rebastir et s’en servir quand la commodité sera…​ »&lt;/em&gt;. La chapelle Sainte-Marguerite, qui avait appartenu à l’ancien couvent de religieuses de l’Ordre des Prémontrés, seul édifice religieux catholique conservé, mais converti en temple protestant, peut être aménagé en église. Les commissaires royaux y rétablissent le culte catholique, malgré la réticence des édiles rochelais, une vive opposition des pasteurs et la véhémence de gens du peuple que ceux-ci ont excité &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_22&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_22&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;22&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;En 1603, les paroissiens tentent une reconstruction. Le maire, qui a ameuté divers de ses administrés, se rend avec cet attroupement sur le chantier, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ ayant trouvé quelques ouvriers et massons travaillant aux bastiments, auroient troublé et empesché lesdits ouvriers et a iceulx faict desfences verballes de passer oultre et oncques du despuis quelques particuliers du nombre desdictz habittans et bourgeois ayent par force et viollances chassé et mesmes frappé et outragé de plusieurs coups ceulx d’entre lesdictz ouvriers qui aians voullu de nouveau reprendre leur ouvrage et besongne…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_23&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_23&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;23&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les habitants catholiques adressent ensuite une requête au roi où sont détaillés les faits avec force détails &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_24&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_24&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;24&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Mais l’autorité royale ne peut pas intervenir dans une ville où l’intégrisme protestant impose sa loi. Par la suite, en vain, d’autres plaintes sont adressées par les catholiques de la ville contre les autorités municipales qui empêchent la reconstruction de l’église Saint-Barthélemy &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_25&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_25&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;25&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En novembre 1604, celles-ci en font démolir la sacristie, ou «&amp;nbsp;revestiaire&amp;nbsp;» &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_26&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_26&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;26&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;En mai 1621, le culte catholique est encore interrompu à La Rochelle. Une troupe d’individus, encore excitée par certains pasteurs, s’est rendue à Sainte-Marguerite où se sont retranchés les prêtres. Le maire, qui ne tient pas à répondre du meurtre d’ecclésiastiques, parvient à calmer temporairement la situation et, profitant de la pose du repas, accompagne lui-même les prêtres à la porte Neuve avec quelques-uns de ses hommes d’armes. Il fait aussitôt fermer celle-ci, coupant toute poursuite de la populace qui a découvert le subterfuge et les a suivis. Les prêtres embarquent aussitôt à Port-Neuf et s’éloignent rapidement du danger &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_27&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_27&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;27&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En janvier 1624, un nouveau commissaire nommé par le roi rétablit le culte catholique dans l’église Sainte-Marguerite &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_28&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_28&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;28&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Durant le Grand Siège de 1627-1628, des canons sont à nouveau mis en batterie sur le clocher de l’église. En octobre 1628, un boulet qui en avait été tiré faillit atteindre le roi &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_29&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_29&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;29&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le culte catholique est définitivement rétabli à l’issue du siège. La soumission de la ville au roi entraîne la restauration du culte catholique. Louis XIII souhaite l’installation d’un évêché à La Rochelle, auquel il destine le Grand Temple des protestants comme cathédrale. Dans l’immédiat, le bâtiment est cédé aux paroissiens de Saint-Barthélemy pour leur servir d’église. Celui-ci porte encore les stigmates du siège, et notamment une vingtaine de coups de canon. Fin août 1638, les paroissiens sollicitent les autorités pour faire dresser un devis des travaux à effectuer. Devant Pierre Teuleron, notaire à La Rochelle, un marché pour leur réalisation est passé le 4 décembre suivant, mais les autorisations officielles pour les effectuer traînent jusqu’en juillet 1639 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_30&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_30&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;30&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. L’ancienne confrérie Saint-Nicolas n’est pas rétablie, mais une confrérie saint Joseph est organisée par les maîtres charpentiers de la ville en 1632 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_31&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_31&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;31&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le 1er juillet 1640, les marguilliers de la paroisse font nouveau bail à rente de &lt;em&gt;«&amp;nbsp;deux petits logis ou maisonnettes sittuées, sises et joignant l’ancienne eglise dudit St Barthelemy et faisant l’ung des coins dicelle, appellée le Four Ban…​ a raison des grandes desmolitions faictes des murailles et pilliers d’icelle eglise…​ tenant d’ung costé a la maison de Hellye Maillart…​ d’aultre costé a une place et ruette qui separe ladite antienne eglize et la maison de la cure dudit St Barthelemy, par le devant a la grand rue du Palais ou Chaudelerye et par le derriere a ladite antienne eglize…​»&lt;/em&gt;. Les preneurs &lt;em&gt;«&amp;nbsp;seront tenus faire rebastir…​ sans toutefois pouvoir ny desmolir de la muraille de ladite eglize et pilliers dicelle…​ ny faire aucune cave que celle qui y est, ny puis, ny latrines qui puissent toucher a ladite ancienne muraille, et moing encore faire veues et agoustz sur ladite ancienne eglize, ny loger en ladite maison arentée aulcuns artisans quy facent bruict au temps que ladite Eglize sera remise pour y faire le service divin…​ Et en cas qu’a l’endroit des anciens vitraux, il se trouve quelque cheminée construite et bastie…​ seront tenus les desmolir et destruire…​»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_32&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_32&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;32&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Un procès-verbal des lieux, dressé le 1641, signale l’état des ruines de l’église, en décrivant les logis&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
 &lt;blockquote&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Dans l’étage du bas, il y a deux boutiques.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Descendu dans la cour ou il s’est trouvé trois arceaux de pierre de taille du côté de la rue, qui vont tout le long de ladite cour.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;L’un des piliers faisant le coin de l’ancienne église a eté ruiné à la hauteur de la cour d’environ cinq pieds et trois pieds en l’autre.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Le fondement de l’ancienne église a été ruiné.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Le parement des piliers ôté d’environ un pied et un pied et demi de creux.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;L’autre pilier faisant séparation des deux maisonnettes a été ruiné au dedans de la cave d’environ un pied et un pied et demi d’épais.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;A l’endroit du vitrail ou était anciennement l’autel St Fiacre et au dessous dudit autel et jusqu’au pilier de séparation s’est trouvé y avoir onze pieds de long et quatre pieds de haut qui ont été écorché en ôtant le parement de pierre de taille.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Dans l’autre pilier du coin, y a une fenêtre de deux pieds carré du côté du coin de la muraille et en le dehors du pilier. Le reste du pilier a été rompu et ôté d’environ quinze pouces de chaque côté de la hauteur du plancher…​&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Le vitrail est maçonné de pierres de taille de un demi parpaing de trois pieds et demi de haut y ayant trois petits piliers de séparation audit vitrail qui servaient de support aux barres de fer.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En l’autre corps de logis joignant le premier&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;La muraille de l’ancienne église s’est trouvée avoir été entièrement ruinée&amp;nbsp;; à l’endroit du vitrail de l’autel de Notre-Dame, il a été refait à maçonne comme y ayant au milieu d’icelui une cheminée&amp;nbsp;; et au bout de la chambre, côté de la maison Maillart, il y a une fenêtre ronde ayant un pied de creux, trois pieds de large et trois pieds et demi de haut. L’ancienne muraille de l’église joignant audit pilier d’entre les deux corps de logis s’est trouvée être écorchée et les pierres de taille d’icelle ôtées de toute la hauteur, depuis le plancher jusqu’à la couverture d’environ un pied et demi de creux et de quatre pieds de large.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En la chambre basse ou est le four, s’est trouvé le pilier d’entre deux creusé de quatre pieds et demi en un sens et trois pieds et demi en l’autre et de cinq pieds de haut.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Tout le parement de la muraille depuis le pilier jusqu’au four a été écorché depuis le plancher jusqu’à la salle de un pied de creux. Le four est a refaire. Il est ruiné…​ » &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_33&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_33&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;33&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
 &lt;/blockquote&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le 3 novembre 1642, les marguilliers baillent à rente les emplacements entre les contreforts du clocher pour y édifier des loges ou boutiques &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_34&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_34&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;34&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Après avoir connu divers propriétaires, il faudra attendre 1874 pour voir disparaître ce genre de construction et dégager les bases des murailles &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_35&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_35&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;35&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Dans l’immédiat, tout est bon pour augmenter les revenus que les guerres de religion ont amoindri.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;En 1651, lors de la révolte de la Fronde, le Comte du Daugnon, gouverneur du Pays d’Aunis, qui a suivi le Prince de Condé dans la rébellion, met en défense La Rochelle. Il renforce les tours du port, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ et voyant ainsi que les clochers de St Sauveur et de St Barthelemy…​les pouvoient incommoder et nuire par le canon que l’on y pu mettre, il en fit…​ rompre et oster les planchers et charpantes et une partie des degrés…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_36&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_36&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;36&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Entre temps, le projet d’installation d’un évêché à La Rochelle fait son chemin. Louis XIII disparu, le projet est repris par son successeur. Le 4 décembre 1646, un brevet du roi &lt;em&gt;«&amp;nbsp;ordonne, qu’en attendant la construction d’une nouvelle cathédrale et d’une maison episcopale, le Grand Temple autrefois possédé par les huguenots serve de cathédrale&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_37&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_37&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;37&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Enfin, par bulle du 2 mai 1648, le pape Innocent X érige un évêché à La Rochelle par transfert de celui de Maillezais, auquel il ajoute le pays d’Aunis et l’Île-de-Ré, détachés de celui de Saintes &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_38&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_38&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;38&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le Grand Temple devient officiellement cathédrale, réalisant le vœu formulé par Louis XIII, vingt ans auparavant. Cependant, l’installation du chapitre de Maillezais à La Rochelle se fait progressivement et le premier évêque se contente de l’église Sainte-Marguerite. Son successeur, Henri-Marie de Laval de Boisdauphin, entend bien prendre possession de sa cathédrale et de l’aménager en conséquence. Le 28 décembre 1666, il passe marché pour agencer le chœur de la cathédrale, ex-Grand Temple &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_39&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_39&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;39&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Des difficultés s’étaient élevées entre la communauté paroissiale, qui s’y était déjà bien installée, et les chanoines du chapitre épiscopal, dont les paroissiens n’entendaient pas dépendre. Dans un premier temps, après délibération, ils déplacent le culte en la chapelle Sainte-Anne &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_40&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_40&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;40&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En 1668, trouvant le lieu peu commode, ils acceptent la proposition des Pères de l’Oratoire et le déplacent en l’église Sainte-Marguerite. L’évêque consent à ce transfert qui est effectué à la fête de Pâques, malgré l’opposition véhémente de certains paroissiens &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_41&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_41&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;41&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Une cabale est montée par quelques notables paroissiens qui en appellent à l’évêque pour revenir sur sa décision. Le prélat, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;voyant la division que cela faisoit dans la parroisse et que les parroissiens disoient qu’on ne bastiroit jamais leur eglise…​ consentit que pour faire cesser tout ce bruit, l’on n’iroit ny à Ste Marguerite, ny a Ste Anne, mais aux Augustins en attendant que l’on bastiroit l’Eglise de St Barthelemy&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_42&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_42&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;42&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;La reconstruction d’une église Saint-Barthélemy a été décidée sur une partie des ruines de l’ancienne. La première pierre est posée le 23 août 1668&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ dans laquelle pierre, pour perpetuelle memoire, auroit esté enchassé une lamme de cuivre doré en forme ronde, sur laquelle est gravé et representé d’un costé la forme et architecture de ladite eglise &amp;amp; du clocher avecq ceste suscription D. O. M. Templum divi Bartholomœi et par dessoubz est aussy gravé et representé un buisson sacré soustenu par des nues dont sortent des couleuvres avec cette soubzscription qui hanc dissipabit sepem mordebit eum colubert / Eccl. 10. 8. De l’autre costé est aussy gravé les armoiries dudit seigneur Colbert, Et tout autour ces parolles Carolus Colbert eques torquatus de Terron, Regi ab ordinaris consilis exequendis Regiis decretis in dutrombus Brouagens, Rupellensi, Alnensi, Retensi, Oleronensi, insulisque adiantibus, prepositis Reig. Martinice sammus prœfectus / Et tout autour de ladite plaque, Anno reparatei salutis Millesimo sexentesimo octavo, mense Augusti, ladite pierre auroit esté pozée par ledit seigneur Colbert de Terron soubz le coing de la croizée du cœur de ladite esglize a la main gauche et y entrant tenant de la grande porte et principale entrée…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_43&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_43&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;43&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Au XIXe siècle, l’historien Jourdan indique que cette plaque a été retrouvée lors de la construction du chœur de la Cathédrale et qu’elle a été déposée à la bibliothèque de la ville &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_44&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_44&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;44&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Les moyens faisant défaut, un arrêt du Conseil d’Etat, en date du 15 mars 1669, ordonne &lt;em&gt;«&amp;nbsp;une imposition de 30.000 livres, en quatre années, sur les loyers et revenus des maisons, territoires et rentes foncières étant en la paroisse de Saint-Barthélemy, pour être la dite somme, employée au rétablissement de l’église paroissiale, dont l’édification avait été commencée et discontinuée faute de fonds. »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_45&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_45&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;45&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Un contrat est passé le 15 décembre 1670 par les marguilliers de la paroisse avec François André de la Foix, commissaire des salpêtres à Saint-Savinien, qui s’engage à &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ livrer a l’eau sur le port de Saint Savinien…​ toutte la pierre quy leur conviendra pour le bastiment encommancé de la nouvelle esglise Saint Barthelemy…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_46&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_46&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;46&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;À partir d’avril 1668, le service de la paroisse est reporté, conformément à la décision de l’évêque et en attendant l’achèvement de l’église, dans celle des Augustins &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_47&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_47&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;47&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Cinq ans après, le prieur du couvent signale le départ des paroissiens : &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Apres plus de cinq ans que Messieurs de la paroisse de St Barthelemy ont faict leur office dans notre eglise, les religieux leur aiant temoigné l’incommodité qu’ils leurs causoient, en sont sortys se jourd’huy vingt unieme de may, feste de la tres Sainte Trinité, sans reconnoissance, ny sans en faire aucun remerciement…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_48&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_48&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;48&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Jusqu’à l’issue des travaux de reconstruction de leur église, ils se retirent dans l’église Sainte-Marguerite.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le 10 juin 1678, sur requête du curé et de ses paroissiens, les autorités religieuses dressent procès-verbal de la nouvelle église avant sa bénédiction, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ transporté dans le nouveau bastiment fait faire…​ dans le travers de la croix de l’antienne église qui contient en longueur soixante douze pieds et en largeur trente six, le tout entre les gros murs, a costé duquel bastiment vers le midy y a un appant contenant soixante pieds de long et dix huict de large, et vers le septentrion un autre petit appant de douze pieds de profondeur et de vingt de long…​ deux autels, un grand et un petit…​ un grand tabernacle enrichy de figures dorées, sur ledit grand autel un tableau de grandeur convenable representant la cene de nostre Seigneur, un autre sur la porte d’entrée représentant la descente du St Esprit sur les apostres, le chœur renfermé de balustres servans de table de communion…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_49&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_49&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;49&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En conséquence, le 11 juin, le curé de Saint-Barthélemy bénit la nouvelle église et le 20, l’office y débute &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_50&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_50&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;50&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Une partie de l’emplacement de l’ancienne église, qui n’a pas été utilisée pour la reconstruction continue, comme auparavant, à recevoir des sépultures&amp;nbsp;: c’est le cimetière du clocher, régulièrement indiqué dans les registres de décès.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;La paroisse est à court d’argent pour régler ce qu’elle doit encore à Jacques Maisonneuve, maître maçon, architecte et entrepreneur. Le 30 décembre 1679, les marguilliers lui constituent une rente pour clôturer le compte &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_51&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_51&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;51&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/plan-de-la-nouvelle-eglise.png&quot; alt=&quot;plan de la nouvelle eglise&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 5. Plan de la nouvelle église Saint-Barthélemy, construite de 1668 à 1678, dressé par Émile Couneau, d’après la planche de l’album de l’ingénieur Claude Masse — Émile Couneau, La Rochelle disparue, La Rochelle, Foucher, 1904, p. 245.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le 9 février 1687, durant le feu de joie rassemblant la population sur la place du château pour célébrer le rétablissement du roi, la cathédrale prend feu. Le bâtiment ne peut être sauvé et se retrouve à l’état de ruine, sans moyens pour le remettre en état ou le reconstruire. Les chanoines ayant perdu leur cathédrale, ils viennent installer leur chapitre dans l’église que les paroissiens de Saint-Barthélemy avaient fait reconstruire, relançant ainsi la vieille rivalité, ce dont ils se plaignent auprès du roi&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Les suplians ont été obligez plusieurs fois de transférer leur office d’Eglise en Eglise, tantôt a la Chapelle du Séminaire, tantôt aux Augustins, et ils le font actuellement dans l’Eglise paroissiale de St Barthelemy qui est assez mal construite, ou il n’y a point de chœur, et ou ils essuient tous les jours des altercations, soit de la part du Curé, dont les fonctions et l’office ne peuvent souvent s’ajuster avec ceux de la Cathedrale, soit de la part des marguilliers, et sur tout des officiers du Presidial dont les suplians occupent presque tous les bans de l’Eglise…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_52&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_52&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;52&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Un accommodement a pourtant été conclus le 9 septembre 1694 entre l’évêque, son chapitre, le curé et les marguilliers de la paroisse pour les offices &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_53&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_53&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;53&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Concernant la place des diverses personnalités religieuses ou civiles, un règlement a été arrêté le 4 juin 1695 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_54&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_54&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;54&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. D’autres conventions sont rédigées en 1699.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le 16 janvier 1695, l’évêque de La Rochelle fait la visite de l’église Saint-Barthélemy. En dehors du grand autel dédié à saint Barthélemy, il indique deux autels collatéraux, du côté de l’Évangile, celui dédié à la Vierge, et du côté de l’Épître, celui dédié à sainte Anne. Ayant demandé au curé si il avait à se plaindre de ses paroissiens, &lt;em&gt;«…​ auroit respondu qu’il y en avoit qui estoient extremement negligens a satisfaire aux devoirs de paroisse jusques a estre des années entieres sans y venir, d’autres tres negligens a envoier leurs enfans et leurs domestiques au Cathéchisme…​ se seroit aussi plaint que le luxe regnoit dans sa paroisse…​»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_55&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_55&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;55&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/elevation-et-coupe-du-clocher.png&quot; alt=&quot;elevation et coupe du clocher&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 6. Élévation et coupe du clocher de l’église Saint-Barthélemy de La Rochelle — Dessins aquarellés de J.-N. Bournaud, milieu XVIIIe siècle, d’après les albums réalisés par l’ingénieur Claude Masse vers 1700.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;La façade de l’église construite en 1668-1678 se trouvait en retrait par rapport à la rue Saint-Barthélemy, actuelle rue Aufrédi. Elle est agrandie vers l’ancien clocher et allongée par la suite, arrivant au niveau de la rue. Les travaux ont lieu en 1722. En effet, le 7 février de cette année, les chanoines du chapitre indiquent à l’évêque avoir été obligés d’interrompre leur office dans l’église Saint-Barthélemy, le 5 du mois, &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ que Mrs les marguilliers de ladite parroisse ayant fait ouvrir ladite eglise d’un coté, oté les vitres et abbatre les croisées, sous le pretexte d’un batiment qu’ils ont entrepris, les supplians se trouvent exposés a toutes les injures de l’air et de la saison et dans l’impossibilité absolue de continuer a y faire l’office…​ »&lt;/em&gt;. L’évêque leur assigne l’église des Pères Augustins «&amp;nbsp;sous leur bon plaisir&amp;nbsp;» pour assurer l’office du chapitre &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_56&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_56&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;56&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. La confirmation de cette translation est demandée au roi qui fait parvenir sa réponse par l’intendant&amp;nbsp;: &lt;em&gt;« …​ l’intention de sa majesté etoit que le chapitre continuât de faire l’office dans l’eglise des P. Augustins, jusqu’à ce que l’eglise de St Barthelemy fut en état et que lorsqu’elle seroit en état, le chapitre retournât dans ladite eglise pour y faire l’office…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_57&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_57&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;57&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/plan-eglise.png&quot; alt=&quot;plan eglise&quot; width=&quot;400&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 7. Plan de l’église Saint-Barthélemy vers 1740 — D’après un plan des Archives municipales de La Rochelle
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Les autorités n’oublient pas la reconstruction de la Cathédrale de La Rochelle. Divers projets sont étudiés &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_58&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_58&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;58&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En 1741, Jacques Gabriel, premier architecte du roi est sollicité pour en donner le plan. Celui-ci prévoit la démolition de l’église saint-Barthélemy pour obtenir la surface nécessaire à la nouvelle construction. Le roi, par l’arrêt de son Conseil d’État en date du 23 septembre 1741, envisage cette démolition, mais dans un second temps, après l’achèvement d’une première tranche de travaux&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;…​ le terrein depuis la place [d’Armes] jusqu’à l’Eglise de saint Barthelemy n’étant ni assés étendu, ni assés spatieux pour une église cathédrale, il avoit voulu qu’on y ajoutât le terrein de l’Eglise de saint Barthelemy, pour donner à cette Eglise [cathédrale] la grandeur et la beauté que demande un tel edifice…​ Mais n’y ayant point d’Eglise, dans laquelle le chapitre et la paroisse eussent pu faire leurs offices, si on avoit jetté tous les fondements de la nouvelle Eglise à la fois, le Roi ordonne qu’on exécutera d’abord le plan jusqu’à l’Eglise de St Barthelemy seulement, et que lorsqu’on pourra exécuter le reste du plan général de ladite cathédrale, on y transférera le service de la paroisse, pour bâtir sur le sol qu’elle occupe actuellement…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_59&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_59&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;59&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;La première pierre de la Cathédrale est posée en grande cérémonie le 18 juin 1742. L’architecte étant mort quelques mois auparavant, le projet est poursuivi par son fils, Jacques-Ange Gabriel. Faute de fonds, les travaux sont interrompus à plusieurs reprises. Les chanoines, qui doivent encore assurer leurs offices dans l’église Saint-Barthélemy, se plaignent constamment de la promiscuité et des vexations qu’ils doivent supporter, dans cette église, de la part du clergé paroissial et des fidèles. La nouvelle cathédrale, inachevée du chœur et de ses tours de façade, n’est ouverte au culte qu’en 1784. Les fidèles de Saint-Barthélemy sont enfin débarrassés des contraintes du chapitre, mais pour bien peu de temps, car la Révolution arrive.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le 30 janvier 1791, les conseillers municipaux se déplacent dans les églises, notamment dans celle de Saint-Barthélemy, pour y recevoir le serment civique exigé des curés &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_60&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_60&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;60&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le curé Mirlin, n’acceptant pas, il est remplacé par Barret qui a fait le serment &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_61&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_61&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;61&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 26 février, le maire ayant constaté que les curés refusent de lire en chaire la Constitution civile du clergé, il est décidé que des membres du Conseil municipal se rendront dans les églises afin de faire la lecture, le maire étant désigné pour l’église Saint-Barthélemy &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_62&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_62&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;62&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 25 mai 1793, La Municipalité envisage le transfert du culte paroissial &lt;em&gt;«&amp;nbsp;dans la ci-devant cathédrale…​ l’église Saint-Barthélemy est dans un état de vétusté qui exposeroit à des dépenses considérables…​ »&lt;/em&gt;. Le transfert est effectué le mois suivant &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_63&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_63&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;63&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le 13 août 1793, la municipalité propose l’église pour y recevoir des malades militaires, annonce la vente des bancs, puis envisage d’en faire le marché aux grains et farines &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_64&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_64&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;64&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 21 octobre, elle transfère les tapisseries en provenant à l’hôtel-de-ville, probablement pour y remplacer celles aux fleurs de lys, désormais interdites &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_65&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_65&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;65&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 8 pluviôse an II, elle propose diverses églises, dont celle de Saint-Barthélemy, pour y établir les cuisines militaires de la garnison &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_66&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_66&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;66&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En prairial an II, l’église sert de magasin à bois pour l’administration &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_67&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_67&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;67&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Par la suite, les cultes religieux sont interdits en France et plusieurs églises sont vendues. Celle de Saint-Barthélemy, laissée pendant quelques années à la disposition de la municipalité, est reprise par les autorités pour la vendre comme bien national. Le 21 fructidor an IV, le Conseil municipal intervient, demandant de ne pas procéder à la vente &lt;em&gt;«&amp;nbsp;et de la réserver à la commune pour servir à la construction d’une salle de spectacle, dans des circonstances plus favorables&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_68&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_68&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;68&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Peine perdue, l’église est vendue, le 3 prairial an V (22 mai 1797) à Marie Dreuillet, veuve de François Simon Regnaud, et le 8 prairial, ordre est donné d’en faire enlever l’orgue «&amp;nbsp;qui sera placé dans la &lt;em&gt;«&amp;nbsp;ci-devant cathédrale&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_69&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_69&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;69&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 8 prairial an V, la Municipalité demande &lt;em&gt;«&amp;nbsp;d’excepter de la vente des Eglises de cette commune les clochers, soit parce qu’ils servent de vigies aux bâtimens arrivans, soit parce qu’ils contiennent les horloges, soit enfin…​ pour servir d’observatoire sur les mouvemens de l’ennemi en cas d’hostilités&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_70&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_70&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;70&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le 28 août 1816, la veuve Regnaud, qui a déjà fait édifier la grande maison au coin des rues Chaudrier et Aufredy, vend le reste de la propriété à son fils, Étienne Fortuné Alphonse Regnaud, ancien négociant en l’Île-de-France (actuelle Île Maurice)&amp;nbsp;: &lt;em&gt;«&amp;nbsp;un grand terrain avec un hangard sur le côté, adossé au mur de l’église Cathédrale…​ sans autres exception ni réserve que celle de l’espace sur lequel la dite dame Regnaud a fait construire sa maison de résidence et le petit jardin qui en dépend, ainsi que de la maison et du jardin actuellement occupés par le Sieur Lorit…​ »&lt;/em&gt; &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_71&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_71&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;71&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 17 octobre 1817, il en cède la moitié à Marie Borin. En fait, c’est une association et à frais communs, ils aménagent l’emplacement qui subsiste de l’ancienne église en bains publics. La veuve Regnaud étant décédée le 5 avril 1817, ses héritiers doivent faire le partage de la grande maison et de celle louée à la fabrique de la Cathédrale, occupée par le sacristain Lorit. Le 23 septembre 1818, le notaire Hérard procède à leur adjudication par licitation. Les deux maisons et leurs jardins sont adjugées à des particuliers qui déclarent après la vente avoir agi au nom d’Étienne Fortuné Alphonse Regnaud, capitaine de navire &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_72&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_72&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;72&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le fils de la veuve Regnaud reconstitue ainsi la propriété. Le 1er juin 1819, désirant faire cesser l’indivision des bains publics aménagés de concert avec Marie Borit, et en accord avec celle-ci, ils procèdent à leur vente. Le notaire Rondeau en fait l’adjudication à Maurice Jabot, marchand à La Rochelle &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_73&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_73&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;73&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. En fait, c’est Marie Borin qui en est l’acquéreur.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le projet d’achèvement du chœur de la Cathédrale est toujours d’actualité. Le 8 juin 1839, l’État achète à Marie Borin son établissement de bains publics dont l’emplacement servira à la construction &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_74&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_74&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;74&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/plan-dresse-en-1838.png&quot; alt=&quot;plan dresse en 1838&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 8. Plan dressé en 1838 des propriétés Regnauld et Borin, dont l’établissement de bains publics, sur l’emplacement duquel doit être édifié le chœur de la Cathédrale — Photocopie conservée dans les dossiers de notes du Père Bernard Coutant, l’original n’étant pas localisé. Archives départementales de la Charente-Maritime, 30 J 109.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
 &lt;p&gt;Le 9 juillet 1839, Étienne Fortuné Alphonse Regnaud et son épouse, Anne Charlotte Boileau, vendent à Claude Grobot, coiffeur, marchand de parfumerie, et à Marguerite Audouin, son épouse, la grande maison au coin des rues Chaudrier et Aufredy, dont ceux-ci étaient locataires depuis 1832 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_75&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_75&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;75&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. L’État achète par la suite les autres propriétés situées sur l’emplacement de l’ancienne église, dont la grande maison qu’avait fait édifier la veuve Regnaud, où sera installé le presbytère de la Cathédrale &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_76&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_76&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;76&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/site-ancienne-eglise.png&quot; alt=&quot;site ancienne eglise&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 9. Le site de l’ancienne église Saint-Barthélemy, en 1849, à l’époque du creusement des fondations du chœur de la Cathédrale — Croquis d’Adolphe Varin, Médiathèque de La Rochelle.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/cle-de-voute-ancienne-eglise.png&quot; alt=&quot;cle de voute ancienne eglise&quot; width=&quot;400&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 10. Clé de voûte de l’ancienne église Saint Barthélemy, début XVe siècle, découverte lors des travaux de la Cathédrale — Collections lapidaires municipales
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/vestiges-de-la-facade-01.png&quot; alt=&quot;vestiges de la facade 01&quot; width=&quot;400&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 11. Vestiges de la façade de l’église Saint-Barthélemy (travaux de 1722)
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/vestiges-de-la-facade-02.png&quot; alt=&quot;vestiges de la facade 02&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/tableau-martyre-saint-barthelemy.png&quot; alt=&quot;tableau martyre saint barthelemy&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 12. Le martyre de saint Barthélemy, école française, XVIIe siècle, inspiré du peintre Nicolas Poussin, 
  &lt;em&gt;«&amp;nbsp;le martyre de saint Érasme&amp;nbsp;»&lt;/em&gt; — Présenté dans le déambulatoire de la Cathédrale Saint-Louis de la Rochelle, il proviendrait de l’ancienne église Saint-Barthélemy.
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;dlist&quot;&gt; 
 &lt;dl&gt; 
  &lt;dt class=&quot;hdlist1&quot;&gt;
   Recteurs ou curés connus de l’église Saint Barthélemy de La Rochelle du XIIIe au XVIe siècle
  &lt;/dt&gt; 
  &lt;dd&gt; 
   &lt;div class=&quot;ulist&quot;&gt; 
    &lt;ul&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1217. Maître Guillaume de Meron.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1256. Maître Jean Vital, recteur de Saint Barthélemy, est signalé également archiprêtre de La Rochelle dès 1248.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1377-1378. Maître Pierre Mayner.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1405. Messire Nicolas Thebaut.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1445. Maître Jean Peletier.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1455. Maître Jean Prevost.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1474-1475. Maître Pierre Pinet.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;Vers 1550. Maître Christophe de Combes.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1557. Messire Jean Touty.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1558. Messire Pierre Touy.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1580. Messire René Duval, curé de Saint Barthélemy et prieur du couvent des Carmes de La Rochelle.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
     &lt;li&gt; &lt;p&gt;1599-1604. Messire Pierre Morineau.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
    &lt;/ul&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/dd&gt; 
 &lt;/dl&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
  &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-l-eglise-saint-barthelemy/images/sceau.png&quot; alt=&quot;sceau&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
  Figure 13. Sceau et contre-sceau de Jean Vidal, recteur de l’église Saint Barthélemy et archiprêtre de La Rochelle, 1256 Hauteur 38 mm - Archives municipales de La Rochelle, fonds de l’aumônerie Saint Barthélemy, H 15, n° 4
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div id=&quot;footnotes&quot;&gt; 
 &lt;hr&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_1&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;. La plus ancienne copie conservée de la notice de fondation de l’église Saint-Barthélemy et de la bulle papale, effectuée avant la destruction des archives de l’église, est conservée à la Bibliothèque Nationale, manuscrit français 16906, f° 42-43. Sa publication dans l&apos;
  &lt;em&gt;Histoire des Comtes de Poictou et ducs de Guyenne&lt;/em&gt; de Jean Besly (Paris, 1647), p. 473, donne par erreur la date 1152, reprise depuis par la plupart des historiens. La copie manuscrite du document, effectuée par ce même historien et également conservée à la Bibliothèque Nationale, indique cependant bien 1145. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_2&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_2&quot;&gt;2&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 139, p. 228. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_3&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_3&quot;&gt;3&lt;/a&gt;. Jean-Claude Bonnin, 
  &lt;em&gt;L’ancien château de Vauclerc, à La Rochelle&lt;/em&gt;, La Rochelle, 1996, p. 21 et 35-36. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_4&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_4&quot;&gt;4&lt;/a&gt;. Amos Barbot, «&amp;nbsp;Histoire de La Rochelle&amp;nbsp;», publiée par Denys d’Aussy, Archives historiques de la Saintonge et de l’Aunis, t. XVII (1889), p. 279. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_5&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_5&quot;&gt;5&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 139, p. 231-233. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_6&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_6&quot;&gt;6&lt;/a&gt;. Bibliothèque Nationale, manuscrit français 24161, f° 1. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_7&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_7&quot;&gt;7&lt;/a&gt;. Henri Denifle, 
  &lt;em&gt;La désolation des églises, monastères, hôpitaux, en France, vers le milieu du XVe siècle et pendant la Guerre de Cent-Ans&lt;/em&gt;, Mâcon, Protat, 1897-1899, t. I, p. 184. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_8&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_8&quot;&gt;8&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 164, f° 1. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_9&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_9&quot;&gt;9&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 456 (Abbé Paul Cholet), f° 122. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_10&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_10&quot;&gt;10&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, fonds de l’ancienne commune de Saint-Jean-d’Angély, E-Dépôt 87/372, CC75, f° 2 verso. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_11&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_11&quot;&gt;11&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 139, f° 31, f° 235-237 et f° 239-240. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_12&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_12&quot;&gt;12&lt;/a&gt;. Nathanaël Weiss, 
  &lt;em&gt;La Chambre Ardente, Paris, 1889 - Bulletin de la Société de l’histoire du Protestantisme français&lt;/em&gt;, t. XLIV (1895). 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_13&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_13&quot;&gt;13&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Le voyage du Roy nostre sire en sa ville de La Rochelle&lt;/em&gt;, Paris, 1543. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_14&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_14&quot;&gt;14&lt;/a&gt;. Philippe Vincent, 
  &lt;em&gt;Recherches sur les commencemens et les premiers progres de la Reformation en la ville de La Rochelle&lt;/em&gt;, Rotterdam, 1693, p. 31. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_15&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_15&quot;&gt;15&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, p. 44. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_16&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_16&quot;&gt;16&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, p. 59-62. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_17&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_17&quot;&gt;17&lt;/a&gt;. Archives départementales de la Charente-Maritime, H 56. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_18&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_18&quot;&gt;18&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 250, f° 67-69. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_19&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_19&quot;&gt;19&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, acte Pierre Teuleron, notaire à la Rochelle, 3 septembre 1643. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_20&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_20&quot;&gt;20&lt;/a&gt;. Jean-Baptiste-Ernest Jourdan, Éphémérides historiques de La Rochelle, La Rochelle, 1861, p. 338-339. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_21&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_21&quot;&gt;21&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 164, f° 43. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_22&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_22&quot;&gt;22&lt;/a&gt;. M. Dunan, 
  &lt;em&gt;Étude sur le rétablissement de la Messe à La Rochelle en 1599, d’après le manuscrit inédit du Pasteur Jacques Merlin&lt;/em&gt;, Paris, Imprimerie Impériale \[vers 1860]. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_23&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_23&quot;&gt;23&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 165, f° 31. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_24&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_24&quot;&gt;24&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, f° 34. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_25&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_25&quot;&gt;25&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, f° 81 et ss. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_26&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_26&quot;&gt;26&lt;/a&gt;. «&amp;nbsp;Diaire de Jacques Merlin&amp;nbsp;», publié par Charles Dangibeaud, 
  &lt;em&gt;Archives historiques de la Saintonge et de l’Aunis&lt;/em&gt;, t. V, 1878, p. 121. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_27&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_27&quot;&gt;27&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Le bannissement des prestres de l’Oratoire, hors de La Rochelle…​&lt;/em&gt;, Paris, 1621. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_28&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_28&quot;&gt;28&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 165, f° 99 et ss. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_29&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_29&quot;&gt;29&lt;/a&gt;. Pierre Mervault, 
  &lt;em&gt;Le journal des choses les plus memorables qui se sont passées au dernier siège de La Rochelle&lt;/em&gt;, Rouen, 1671, p. 564. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_30&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_30&quot;&gt;30&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, HH ARCHANC 22. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_31&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_31&quot;&gt;31&lt;/a&gt;. Acte de Pierre Teuleron, notaire à La Rochelle, 20 janvier 1632, d’après les notes du Père Bernard Coutant, Arch. dép. Chte-Mme, 30 J 109. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_32&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_32&quot;&gt;32&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 3 E 1290*, min Pierre Teuleron, notaire à La Rochelle, 1640, f° 64-65. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_33&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_33&quot;&gt;33&lt;/a&gt;. Acte non retrouvé de Pierre Teuleron, notaire à La Rochelle, connu par les extraits exécutés par le Père Bernard Coutant, Arch. dép. Chte-Mme, 30 J 109. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_34&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_34&quot;&gt;34&lt;/a&gt;. Actes de Pierre Teuleron, notaire à La Rochelle, d’après les notes du Père Bernard Coutant, 
  &lt;em&gt;ibid.&lt;/em&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_35&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_35&quot;&gt;35&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 186 V 1. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_36&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_36&quot;&gt;36&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 96, p. 252. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_37&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_37&quot;&gt;37&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, G 345, Inventaire des archives du chapitre de la Cathédrale de La Rochelle, XVIIIe siècle, p. 565. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_38&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_38&quot;&gt;38&lt;/a&gt;. Archives de l’Évêché de La Rochelle, Fa I F. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_39&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_39&quot;&gt;39&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 3 E 1355, min. Pierre Teuleron, notaire à La Rochelle, 1666. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_40&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_40&quot;&gt;40&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 137, f° 162 verso. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_41&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_41&quot;&gt;41&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_42&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_42&quot;&gt;42&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_43&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_43&quot;&gt;43&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 3 E 324*, min. Alexandre Demontreau, notaire à La Rochelle, 1668, f° 165. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_44&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_44&quot;&gt;44&lt;/a&gt;. Jean-Baptiste-Ernest Jourdan, Éphémérides historiques de La Rochelle, t. II, La Rochelle, 1871, p. 354. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_45&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_45&quot;&gt;45&lt;/a&gt;. [Abbé Paul Cholet], 
  &lt;em&gt;Notice sur la Cathédrale de La Rochelle&lt;/em&gt;, La Rochelle, Deslandes, 1862, p. 47. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_46&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_46&quot;&gt;46&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 3 E 1787, min. Jean Rabusson, notaire à La rochelle, 1670. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_47&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_47&quot;&gt;47&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 775, Registre mémorial du couvent des religieux augustins de La Rochelle, 1630-1723, f° 70 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_48&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_48&quot;&gt;48&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, f° 85 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_49&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_49&quot;&gt;49&lt;/a&gt;. Archives de l’Évêché de La Rochelle, Fa IV A, 17 bis. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_50&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_50&quot;&gt;50&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 137, f° 163. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_51&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_51&quot;&gt;51&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 3 E 1793*, min. Jean Rabusson, notaire à La Rochelle, 1679, f° 191. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_52&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_52&quot;&gt;52&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, G 93, n° 17. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_53&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_53&quot;&gt;53&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, G 5, n° 1. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_54&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_54&quot;&gt;54&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, GG ARCHANC 743. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_55&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_55&quot;&gt;55&lt;/a&gt;. Archives de l’Évêché de La Rochelle. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_56&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_56&quot;&gt;56&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, G 5, n° 3. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_57&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_57&quot;&gt;57&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, n° 2. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_58&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_58&quot;&gt;58&lt;/a&gt;. [Abbé Paul Cholet], 
  &lt;em&gt;Notice sur la Cathédrale de La Rochelle,&lt;/em&gt; La Rochelle, Deslandes, 1862, p. 63-81. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_59&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_59&quot;&gt;59&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, G 5, n° 52. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_60&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_60&quot;&gt;60&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, 1 D 1/1, registre des délibérations du Conseil municipal, 1790-1791, f° 182 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_61&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_61&quot;&gt;61&lt;/a&gt;. Abbé Pierre Lemonnier, 
  &lt;em&gt;Le Clergé de la Charente-Inférieure pendant la Révolution,&lt;/em&gt; La Rochelle, Texier, 1905, p. 54. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_62&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_62&quot;&gt;62&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, 1 D 1/1, registre des délibérations du Conseil municipal, 1790-1791, f° 195. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_63&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_63&quot;&gt;63&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, 1 D 1/6, registre des délibérations du Conseil municipal, 1793, fos 37 et 63. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_64&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_64&quot;&gt;64&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, f° 123 v°-124. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_65&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_65&quot;&gt;65&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, f° 197. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_66&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_66&quot;&gt;66&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, 1 D 1/7, registre des délibérations du Conseil municipal, 1793-1794, f° 170. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_67&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_67&quot;&gt;67&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, Q 272. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_68&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_68&quot;&gt;68&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, 1 D 1/11, registre des délibérations du Conseil municipal, an IV-an V, f° 190. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_69&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_69&quot;&gt;69&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt;, f° 126 v° - Bernard Coutant, 
  &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Les Cahiers&amp;nbsp;» du Père B. Coutant, La Rochelle, les grands hôtels particuliers, le port, le secteur piétonnier,&lt;/em&gt; La Rochelle, Éditions Navarre, 1979, p. 237. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_70&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_70&quot;&gt;70&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, 1 D 1/12, registre des délibérations du Conseil municipal, an V-an VI, f° 127. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_71&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_71&quot;&gt;71&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 3 E 35/28, min. Jean François Hérard, notaire à La Rochelle, 1816. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_72&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_72&quot;&gt;72&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 4 Q 4/81 Transcriptions, n° 23, fos 40-52. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_73&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_73&quot;&gt;73&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 4 Q 4/84 Transcriptions, n° 35, fos 88-94. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_74&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_74&quot;&gt;74&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 186 V 1. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_75&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_75&quot;&gt;75&lt;/a&gt;. Acte Gaudin, notaire à la Rochelle, Arch. dép. Chte-Mme, 4 Q 4/187 Transcriptions, n° 29, fos 57 v°-62. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_76&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_76&quot;&gt;76&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 186 V 1 - Bernard Coutant, 
  &lt;em&gt;«&amp;nbsp;Les Cahiers&amp;nbsp;»&lt;/em&gt;…​, op. cit., p. 237-241. 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt;
	</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Rochelle : Le Grand Temple</title>
      <link>https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-le-grand-temple/index.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">blog/2018/09/la-rochelle-le-grand-temple/index.html</guid>
      	<description>
	&lt;div id=&quot;preamble&quot;&gt; 
 &lt;div class=&quot;sectionbody&quot;&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-le-grand-temple/images/le-grand-temple.png&quot; alt=&quot;le grand temple&quot; width=&quot;700&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
    Figure 1. Le Grand Temple — Émile Couneau La Rochelle Disparue, La Rochelle, Foucher, 1904, p. 305.
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Les premiers lieux du culte réformé à La Rochelle sont aménagés dans de grandes salles reconverties&amp;nbsp;: la salle Saint-Michel est un local autrefois utilisé par la Confrérie Saint-Michel pour ses festins&amp;nbsp;; la salle Gargoulleau est une grande pièce de réception de l’hôtel particulier de l’échevin Louis Gargoulleau et la salle Saint-Yon est l’ancien réfectoire du couvent des Augustins. L’idée de construire à La Rochelle un édifice spécialement destiné pour le culte paraît être consécutive à l’adhésion de la ville à la cause protestante (1568) et à l’arrivée dans ses murs de la cour de Navarre (1569).&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Par baillette passée en 1569 devant le notaire Bérault, le corps de ville de La Rochelle acense pour 10 sols de rente aux membres du consistoire&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;une place pour bastir ung temple dedans la place du chasteau. &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_1&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_1&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Certains auteurs supposent que les plans du futur édifice furent dressés par l’architecte François Delorme, mort en 1570. L’époque n’est pas aux grandes constructions et le projet est suspendu. En cette période de guerres de religion, les chefs protestants assurent d’abord la solde de leurs mercenaires étrangers.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Le projet est repris quelques années plus tard, probablement après la proclamation de l’Édit de Poitiers (septembre 1577). La première pierre est posée en 1577 par Henri de Bourbon, prince de Condé, mais les travaux s’arrêtent à la moitié des fondations &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_2&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_2&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Il faut attendre encore quelques décennies. Les lieux de culte étant devenus insuffisants pour l’importante communauté réformée rochelaise, le consistoire fait aménager l’ancienne chapelle Sainte-Marguerite confisquée aux catholiques de la ville en 1585. Lors de l’application de l’Édit de Nantes à La Rochelle, le 6 août 1599, les commissaires royaux imposent la restitution de la chapelle par le consistoire aux catholiques rochelais &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_3&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_3&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;3&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. La nécessité d’un nouveau lieu de culte pour les réformés fait ressortir le projet du Grand Temple.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En juin 1600, on en retrouve les fondations &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_4&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_4&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;4&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Une collecte ayant amassé 6.000 écus &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_5&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_5&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;5&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;, les travaux peuvent reprendre dès le 16 juin &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_6&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_6&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;6&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 21, le pasteur Jacques Merlin pose une nouvelle pierre de fondation sous la muraille de la porte sud &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_7&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_7&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;7&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le 5 juillet, devant le notaire David Bion, les anciens et diacres désignés par le consistoire passent le marché de construction de la maçonnerie du Temple avec Philippe Phedon, François Combe, Anselme Cordier, Odet Grellier, Jean Mathy, Pierre Pompot et Guillaume Girard, maîtres maçons et tailleurs de pierres de la Rochelle &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_8&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_8&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;8&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les fondations donnent à l’édifice 104 pieds de long sur 70 de large (environ 34 m x 23 m), cotes prises au milieu, le plan étant de forme octogonale oblongue. Les murs, surmontés d’un entablement, auront 30 pieds de haut (environ 10 m),&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;laquelle muraille aura par le bas quatre piedz et demy de large, et en ce compris le tallut, et a la fin d’icelluy tallut aura ladite muraille quatre piedz et continué en diminuant jusques au haut ou elle aura trois piedz et demy jusques au dessoubz de l’entablement…​&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Au milieu de chacun des quatre grands côtés est prévue une porte précédée d’un perron encadré de deux hautes fenêtres&amp;nbsp;; à chacun des petits côtés, une seule fenêtre. La porte du côté sud serait plus petite, bénéficiant d’une décoration particulière,&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;…​ une porte qui n’aura touteffois que trois piedz de large &amp;amp; six piedz et demy de hault, ornée de pillastres et consoles avecq sa corniche et fronton brizé, remply d’un escusson ou autre ornement.&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;La décoration des trois autres portes est aussi détaillée,&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;et pour l’ornement desquelles portes, y aura un ordre de pillastres appellé corinthe qui sera crenelé sellon son ordre, acompaigné de piedz destras basse et chapiteaux, equitrave, frizes, corniche, couronné d’un frond d’espis (frontispice), savoir deulx ronds et un carré, enrichiz sellon le contenu du pourtraict qui en a esté faict ou mieulx si faire se peult, ensemble la porte qu’il convient faire entre les deux pillastres, avecq trois armoiries et sentences de l’escripture…​&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;, le travail devant être livré dans les huit mois. Le maire de la ville, Pierre Guillemin, ayant particulièrement veillé à la bonne marche des travaux, ses armoiries sont apposées sur le frontispice du temple &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_9&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_9&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;9&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. D’après l’un des rares dessins contemporains &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_10&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_10&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;10&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;, montrant l’élévation côté rue Chaudrier, elles étaient, comme c’était l’usage à La Rochelle, surmontées de celles du roi et accompagnées de celles de la ville, avec un cartouche à l’inscription inconnue, probablement citation tirée des textes sacrés. On y remarque une tour-clocher à l’angle sud-ouest, non indiquée dans le marché de construction. Il est possible que ce document soit un projet élaboré en cours des travaux. Sur les plans, la tour-clocher est figurée au milieu de la muraille sud.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-le-grand-temple/images/plan-du-grand-temple.png&quot; alt=&quot;plan du grand temple&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
    Figure 2. Plan du Grand Temple
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Dès août 1603, en moins de trois ans, la construction du temple est achevée. Le pasteur Merlin nous signale qu’il a coûté,&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;clef en la main, quarante mille livres &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_11&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_11&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;11&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Les travaux ont bénéficié d’un financement inattendu&amp;nbsp;: une collecte de fonds pour l’église de Genève avait été faite en France. Le roi s’oppose à l’expédition de l’argent et exige que les sommes soient rendues à leurs donateurs. Les fonds recueillis à La Rochelle sont consacrés à l’achèvement du Grand Temple &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_12&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_12&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;12&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Cet apport exceptionnel explique peut-être la construction, non projetée à l’origine, de la tour abritant la cloche du temple. Cette dernière a certainement été fondue à proximité, les vestiges d’un four à cloche de l’époque ayant été découvert lors des fouilles de la place de Verdun, autrefois place du château &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_13&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_13&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;13&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le dessin que nous avons cité, contemporain des travaux, montre le clocher couvert d’un simple dôme. Les figurations postérieures montrent celui-ci surmonté d’un clocheton, certainement édifié avant 1620, puisqu’il paraît sur la vue cavalière de la ville publiée par Mérian. Le prêche d’inauguration est prononcé le 7 septembre 1603 par le doyen des pasteurs de la ville, Luc Dumont, en présence de 3 500 personnes &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_14&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_14&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;14&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Lors du Grand Siège, en 1627-1628, le temple reçoit plusieurs coups de canon. Vers la fin du siège, les Rochelais sont si faibles qu’ils n’ont plus la force&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;de sonner la grosse cloche pour le presche.&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Après la reddition de la ville, le Grand Temple est remis aux catholiques de la paroisse Saint-Barthélemy pour remplacer leur église, détruite sous la dictature protestante. Le roi Louis XIII prévoit d’en faire une cathédrale, lorsque le pape aura érigé un diocèse à La Rochelle &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_15&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_15&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;15&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Dans l’immédiat, le Grand Temple porte encore les stigmates du siège. Fin août 1638, les paroissiens sollicitent les autorités pour faire dresser un devis des travaux à effectuer. Celui-ci indique notamment la réparation de vingt coups de canon, le remplacement de pierres aux trois porches, des travaux à la charpente, le remplacement de quatre des huit gargouilles, le remontage de quelques tables de plomb. La toiture perd ses deux épis de plomb, remplacés par deux grandes croix de fer de 8 pieds de hauteur (2,80 m),&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;l’une des croix aura une girouette dans laquelle il y aura un nom de Jesus doré.&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Il faudra&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;dorer les deux croix &amp;amp; mettre ung coq a une dicelles, comme celuy des Capucins.&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Le dessin d’un premier projet de croix accompagne le devis.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-le-grand-temple/images/projet-de-croix.png&quot; alt=&quot;projet de croix&quot; width=&quot;400&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
    Figure 3. Le dessin d’un premier projet de croix.
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Pour l’intérieur, sont prévus des travaux au plancher et la réparation de&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;quelques sièges rompus.&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Les vitraux sont également à remettre en état, ainsi que les&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;vitres qui seront mises aux lucarnes sur le Temple. &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_16&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_16&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;16&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Devant Pierre Teuleron, notaire à La Rochelle, un marché pour la réalisation des travaux est passé le 4 décembre suivant, mais les autorisations officielles pour les effectuer traînent jusqu’en juillet 1639 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_17&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_17&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;17&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-le-grand-temple/images/plan-coupe-et-profil-du-grand-temple-de-la-rochelle.png&quot; alt=&quot;plan coupe et profil du grand temple de la rochelle&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
    Figure 4. Détails de la planche 76 de l’album de l’ingénieur Claude Masse — 
    &lt;em&gt;Plan, coupe et profil du Grand-Temple de La Rochelle qui étoit bâty a la place du Château.&lt;/em&gt;
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;L’intérieur du bâtiment présente les aménagements effectués en 1667 pour l’approprier à l’usage du chapitre de la Cathédrale.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Le projet d’installation d’un évêché à La Rochelle fait son chemin. Louis XIII disparu, le projet est repris par son successeur. Le 4 décembre 1646, un brevet du roi&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;ordonne, qu’en attendant la construction d’une nouvelle cathédrale et d’une maison episcopale, le Grand Temple autrefois possédé par les huguenots serve de cathédrale. &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_18&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_18&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;18&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Enfin, par bulle du 2 mai 1648, le pape Innocent X érige un évêché à La Rochelle par transfert de celui de Maillezais, auquel il ajoute le pays d’Aunis et l’Île-de-Ré, détachés de celui de Saintes &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_19&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_19&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;19&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le Grand Temple devient officiellement cathédrale, réalisant le vœu formulé par Louis XIII, vingt ans auparavant. Des difficultés surviennent rapidement entre le clergé paroissial, qui s’y était déjà bien installé, et les chanoines du chapitre épiscopal. Le 28 décembre 1666, Monseigneur Henri Marie de Laval de Boisdauphin, évêque de La Rochelle, passe marché avec François Brossard, architecte et sculpteur, pour l’aménagement du chœur de la cathédrale &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_20&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_20&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;20&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Durant les travaux, d’août à novembre 1667, l’évêque et les chanoines officient dans l’église des Augustins. En rejoignant leur cathédrale, les chanoines adressent leurs remerciements aux religieux &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_21&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_21&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;21&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. La cohabitation des paroissiens de Saint-Barthélemy avec ceux-ci soulève bien des difficultés et conduit à la reconstruction d’une église Saint-Barthélemy sur une partie des ruines de l’ancienne. Durant les travaux, à partir d’avril 1668, le service de la paroisse est reporté, à la demande de l’évêque, dans celle des Augustins &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_22&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_22&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;22&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Le prieur du couvent signale le départ des paroissiens dans le registre mémorial en 1673&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;Apres plus de cinq ans que Messieurs de la paroisse de St Barthelemy ont faict leur office dans notre eglise, les religieux leur aiant temoigné l’incommodité qu’ils leurs causoient, en sont sortys se jourd’huy vingt unieme de may, feste de la tres Sainte Trinité, sans reconnoissance, ny sans en faire aucun remerciement…​ &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_23&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_23&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;23&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En attendant l’achèvement de leur église, en 1678, ils se retirent dans l’église Sainte-Marguerite.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-le-grand-temple/images/les-environs-du-grand-temple.png&quot; alt=&quot;les environs du grand temple&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
    Figure 5. Les environs du Grand Temple, vers 1689, détail de la planche 76 de l’album de l’ingénieur Claude Masse.
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;ulist&quot;&gt; 
   &lt;ul&gt; 
    &lt;li&gt; &lt;p&gt;E&amp;nbsp;: place du Château&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
    &lt;li&gt; &lt;p&gt;H&amp;nbsp;: le Grand Temple&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
    &lt;li&gt; &lt;p&gt;G&amp;nbsp;: la Monnaie&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
    &lt;li&gt; &lt;p&gt;I&amp;nbsp;: la chapelle Sainte-Anne&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
    &lt;li&gt; &lt;p&gt;N&amp;nbsp;: l’église Saint-Barthélemy édifiée en 1668-1678.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
   &lt;/ul&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Dans la soirée du 9 février 1687, toute la ville est réunie sur la place du château autour d’un grand feu de joie célébrant le rétablissement du roi. Le vent porte quelques étincelles vers le Grand Temple, dont la couverture s’embrase rapidement. La population, des soldats et des matelots se précipitent, mais le vent violent attise l’incendie et une pluie de plomb fondu s’écoulant de la toiture empêche toute approche. Malgré les efforts, le feu ne peut être maîtrisé. Le 26 juillet, le commissaire de la Marine obtient une gratification pour des matelots basques qui ont contribué à combattre l’incendie &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_24&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_24&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;24&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. L’arrêt du Conseil d’État du 24 septembre suivant ordonne que le plomb provenant du bâtiment sinistré soit vendu et le prix employé à sa réédification &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_25&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_25&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;25&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. Les chanoines ayant perdu leur Cathédrale, viennent installer leur chapitre dans l’église que les paroissiens de Saint-Barthélemy avaient fait reconstruire à leurs frais, de 1668 à 1678, relançant ainsi la vieille rivalité, ce dont ils se plaignent auprès du roi&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;Les suplians ont été obligez plusieurs fois de transférer leur office d’Eglise en Eglise, tantôt a la Chapelle du Séminaire, tantôt aux Augustins, et ils le font actuellement dans l’Eglise paroissiale de St Barthelemy qui est assez mal construite, ou il n’y a point de chœur, et ou ils essuient tous les jours des altercations, soit de la part du Curé, dont les fonctions et l’office ne peuvent souvent s’ajuster avec ceux de la Cathedrale, soit de la part des marguilliers, et sur tout des officiers du Presidial dont les suplians occupent presque tous les bans de l’Eglise…​ &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_26&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_26&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;26&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En 1689, le roi décide de redonner une enceinte fortifiée à la ville. L’ancienne place du Château étant désignée comme place d’armes, l’emplacement du Grand Temple est jointe à celle-ci. Ses ruines disparaissent, ainsi que des constructions voisines&amp;nbsp;: l’ancien hôtel de la Monnaie et la chapelle Sainte-Anne. Leurs matériaux servent immédiatement aux travaux des nouvelles fortifications. En contrepartie de l’emplacement du Grand Temple, des ordres sont donnés à l’intendant Bégon pour l’acquisition de 18 maisons dont le terrain devra servir à la construction de la nouvelle cathédrale et aux logements pour les chanoines&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;En 1689, l’emplacement du Temple qui avoit été brulé, et du terrain qui étoit au tour et que S. M. leur avoit donné furent necessaires a S. M. pour faire une belle place d’armes, et par un arrêt du Conseil d’Etat du 1er fevrier 1693, S. M. ordonna sur l’avis du Sr Begon pour lors Intendant de La Rochelle qu’il seroit procedé a la liquidation qu’il conviendroit faire aux propriétaires de dix huit maisons qu’il faudroit démolir pour donner aux suplians un autre emplacement et y faire batir une Eglise Cathedrale…​ &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_27&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_27&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;27&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En 1704, le maire et le corps de ville de La Rochelle se lancent dans la plantation de deux rangées d’arbres autour de la place d’Armes, notamment sur l’emplacement du Grand Temple. Redoutant les difficultés lors de l’édification d’une nouvelle cathédrale, le 3 novembre de cette année, ils délivrent à l’évêque une attestation par laquelle&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;Ils n’ont en aucune maniere pretendu prejudicier aux droits de monseigneur l’Evesque de la Rochelle et du Chapitre&amp;nbsp;; qu’ils n’entendent planter lesdits arbres que sur le consentement que mondit seigneur l’Evesque et le Chapitre ont accordé, et qu’à condition que touttes fois et quantes que ledit seigneur Evesque et ses successeurs voudront faire construire une nouvelle Eglise&amp;nbsp;; il leur sera libre d’abattre du costé ou estoit l’ancienne les arbres plantez aultant qu’il en sera necessaire pour l’emplacement qui convient…​ &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_28&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_28&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;28&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;En fait, la nouvelle cathédrale ne reprendra pas le site de l’ancien Grand Temple, puisque le roi l’avait annexé à la place d’Armes. Elle sera édifiée en arrière des rangées d’arbres, sur l’emplacement des maisons acquises dans ce but.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-le-grand-temple/images/plan-de-la-rochelle.png&quot; alt=&quot;plan de la rochelle&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
    Figure 6. Détail du “Plan de La Rochelle pour servir aux projets de 1746”.
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Au hasard de travaux publics effectués devant la façade de la nouvelle cathédrale, édifiée à partir de 1742, les fondations du Grand Temple reparaissent. Des fouilles y ont même été pratiquées en 1886-1887 &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_29&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_29&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;29&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;. À cette occasion, les angles des murs retrouvés sont matérialisés dans le sol de la place par des dalles &lt;sup class=&quot;footnote&quot;&gt;[&lt;a id=&quot;_footnoteref_30&quot; class=&quot;footnote&quot; href=&quot;#_footnote_30&quot; title=&quot;View footnote.&quot;&gt;30&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;, mais des réfections postérieures les ont fait disparaître.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;imageblock&quot; style=&quot;text-align: center&quot;&gt; 
   &lt;div class=&quot;content&quot;&gt; 
    &lt;img src=&quot;https://adbonnin.github.io/jcb-histoire/blog/2018/09/la-rochelle-le-grand-temple/images/croquis-d-implantation-des-dalles.png&quot; alt=&quot;croquis d implantation des dalles&quot; width=&quot;600&quot;&gt; 
   &lt;/div&gt; 
   &lt;div class=&quot;title&quot;&gt;
    Figure 7. Croquis d’implantation des dalles posées en 1887 pour indiquer les angles retrouvés du Grand Temple — Médiathèque de La Rochelle, fonds Eugène Lévêque, manuscrit 2199, p. 220.
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;sect1&quot;&gt; 
 &lt;h2 id=&quot;annexe&quot;&gt;Annexe&lt;/h2&gt; 
 &lt;div class=&quot;sectionbody&quot;&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Note concernant la sépulture retrouvée en 1886 sur le site du Grand-Temple&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Lors des travaux et fouilles menées en 1886-1887 sur l’emplacement du Grand-Temple, une sépulture en cercueil de plomb est découverte le 28 décembre 1886. Elle se situait près de l’angle sud-est, à l’intérieur du monument disparu.&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Georges Musset, conservateur de la Bibliothèque de La Rochelle et archéologue, décrit la sépulture&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;Cette sépulture se composait d’un cercueil en plomb, rétréci aux pieds, ayant 1 mètre 65 de longueur, sur 0,45 et 0,16 de largeur. Le travail en est soigné, le plomb épais&amp;nbsp;; tous les angles ont été disposés en boudin&amp;nbsp;; quatre anses placées sur les côtés et les extrémités en facilitaient le transport. Le cercueil en plomb renfermait en outre un cercueil de sapin en grande partie conservé. Les ossements étaient dans leur position normale. Sur le crâne on voit encore une touffe de cheveux blonds.&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;Une inscription placée au côté droit du couvercle nous a conservé le nom de la personne ensevelie&amp;nbsp;; il n’en est pas de même de la date qui nous échappe jusqu’à présent, quelques sigles placés sur le bord du couvercle, et qui pourrait bien être cette date, n’ayant pu encore être déchiffrés par nous.&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
   &lt;div class=&quot;attribution&quot;&gt;
     — Georges Musset
    &lt;br&gt; 
    &lt;cite&gt;Courrier de La Rochelle&lt;/cite&gt; 
   &lt;/div&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;L’inscription, en capitales romaines, indique&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;&lt;code&gt;CI.LE. COR.DE IEANNE.MARCHANT.FEMME.EM - IE&lt;/code&gt;&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
   &lt;p&gt;Les ossements furent transportés au cimetière et le cercueil de plomb rejoignit les collections archéologiques de la ville. J eanne Marchant n’est pas une inconnue. Elle est la fille de noble homme Antoine Marchant, sieur de la Daroterie, conseiller au Présidial de La Rochelle, et d’Anne Bernon. Baptisée au Temple le 24 janvier 1588, elle épouse en premières noces, le 31 juillet 1606, Jacques Mousnereau, sieur de L’Houmée et de Grolleau, aussi conseiller au Présidial, qui disparaît en 1622. Elle se remarie le 9 avril 1623, à Jean de Lescale, lieutenant général criminel, qui devient président du Présidial de 1635 à 1653, mort en 1663 et inhumé dans l’église des Augustins. Jeanne Marchant était décédée auparavant, et effectivement inhumée dans le Grand Temple, devenu église Saint-Barthélemy, avant d’être cathédrale. Les registres de la paroisse Saint-Barthélemy nous signalent&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; 
  &lt;/div&gt; 
  &lt;div class=&quot;quoteblock&quot;&gt; 
   &lt;blockquote&gt; 
    &lt;div class=&quot;paragraph&quot;&gt; 
     &lt;p&gt;Le 29 du mois de feurier 1654 a esté inhumée en l’eglise destinée pour la Cathedrale qu’on appelle le Grand Temple, Jeanne Marchand, femme de Messire de Lescale, president au presidial.&lt;/p&gt; 
    &lt;/div&gt; 
   &lt;/blockquote&gt; 
  &lt;/div&gt; 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div class=&quot;sect1&quot;&gt; 
 &lt;h2 id=&quot;références&quot;&gt;Références&lt;/h2&gt; 
 &lt;div class=&quot;sectionbody&quot;&gt; 
  &lt;div class=&quot;ulist&quot;&gt; 
   &lt;ul&gt; 
    &lt;li&gt; &lt;p&gt;Bulletin de la Société des Archives historiques de la Saintonge et de l’Aunis, t. VII (1887), p.21.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
    &lt;li&gt; &lt;p&gt;Médiathèque de La Rochelle, fonds Eugène Lévêque, ms 2195, p.143 et ms 2199, p. 220.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
    &lt;li&gt; &lt;p&gt;Médiathèque de La Rochelle, ms 352 et 353, notes biographiques Jourdan.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
    &lt;li&gt; &lt;p&gt;Archives municipales de La Rochelle, registres paroissiaux, paroisse Saint-Barthélemy, sépultures, 1651-1668.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; 
   &lt;/ul&gt; 
  &lt;/div&gt; 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt; 
&lt;div id=&quot;footnotes&quot;&gt; 
 &lt;hr&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_1&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 158, registre des comptes de la commune de La Rochelle, 1580-1581, f° 21 - Arch. dép. Chte-Mme, E 214, f° XIIII verso. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_2&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_2&quot;&gt;2&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 79, copie du 
  &lt;em&gt;Livre de la Paterne&lt;/em&gt;, p. 460. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_3&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_3&quot;&gt;3&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 164, f° 50. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_4&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_4&quot;&gt;4&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 161, diaire du pasteur rochelais Jacques Merlin, p. 388 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_5&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_5&quot;&gt;5&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 153, copie du manuscrit de Henri Colin, p. 21. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_6&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_6&quot;&gt;6&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 161, diaire du pasteur rochelais Jacques Merlin, p. 388. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_7&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_7&quot;&gt;7&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt; et A. Crottet, 
  &lt;em&gt;Diaire ou journal du ministre Merlin, pasteur de l’Église de La Rochelle au XVIe siècle&lt;/em&gt; [petit diaire], Genève, 1855, p. 47 (indique le 23 juillet). 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_8&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_8&quot;&gt;8&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 3 E 201*, min. David Bion, notaire à La Rochelle, 1600, f° 236 v°-238. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_9&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_9&quot;&gt;9&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 79, copie du 
  &lt;em&gt;Livre de la Paterne&lt;/em&gt;, p. 454. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_10&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_10&quot;&gt;10&lt;/a&gt;. Bibliothèque Nationales, Cabinet des estampes. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_11&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_11&quot;&gt;11&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 161, diaire du pasteur rochelais Jacques Merlin, p. 395. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_12&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_12&quot;&gt;12&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid&lt;/em&gt;. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_13&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_13&quot;&gt;13&lt;/a&gt;. Communication de Jean-Paul Nibodeau, archéologue. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_14&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_14&quot;&gt;14&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, manuscrit 153, copie du manuscrit de Henri Colin, p. 23. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_15&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_15&quot;&gt;15&lt;/a&gt;. Article 9 de l’ordonnance prise par le roi en novembre 1628, à l’issue du siège. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_16&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_16&quot;&gt;16&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, HH ARCHANC 22. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_17&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_17&quot;&gt;17&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid&lt;/em&gt;. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_18&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_18&quot;&gt;18&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, G 345, Inventaire des archives du chapitre de la Cathédrale de La Rochelle, XVIIIe siècle, p. 565. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_19&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_19&quot;&gt;19&lt;/a&gt;. Archives de l’Évêché de La Rochelle, Fa I F. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_20&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_20&quot;&gt;20&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, 3 E 1355, min. Pierre Teuleron, notaire à La rochelle, 1666. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_21&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_21&quot;&gt;21&lt;/a&gt;. Médiath. La Rochelle, ms 775, Registre mémorial du couvent des religieux augustins de La Rochelle, 1630-1723, folio 70. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_22&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_22&quot;&gt;22&lt;/a&gt;. Ibid., f° 70 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_23&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_23&quot;&gt;23&lt;/a&gt;. Ibid., f° 85 v°. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_24&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_24&quot;&gt;24&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, BB ARCHANC 5, f° 175. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_25&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_25&quot;&gt;25&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, G 345, Inventaire des archives du chapitre de la Cathédrale de la Rochelle, XVIIIe siècle, f° 565. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_26&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_26&quot;&gt;26&lt;/a&gt;. Arch. dép. Chte-Mme, G 93, n° 17. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_27&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_27&quot;&gt;27&lt;/a&gt;. 
  &lt;em&gt;Ibid.&lt;/em&gt; 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_28&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_28&quot;&gt;28&lt;/a&gt;. Archives municipales de La Rochelle, BB ARCHANC 9, 1ère partie, f° 21 v°-22. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_29&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_29&quot;&gt;29&lt;/a&gt;. Journal La Charente-Inférieure, 1887, n° 12 du 9 février et n° 36 du 4 avril. 
 &lt;/div&gt; 
 &lt;div class=&quot;footnote&quot; id=&quot;_footnote_30&quot;&gt; 
  &lt;a href=&quot;#_footnoteref_30&quot;&gt;30&lt;/a&gt;. Médiathèque de La Rochelle, fonds Eugène Lévêque, manuscrit 2199, p. 220. 
 &lt;/div&gt; 
&lt;/div&gt;
	</description>
    </item>

  </channel> 
</rss>
